% !TeX TS-program = lualatex
\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{microtype}% Pour l'ajustement de la mise en page
\usepackage[pdfusetitle,hidelinks]{hyperref}
\usepackage[english]{french} % Pour les règles typographiques du français
\usepackage{polyglossia}
\setotherlanguage{greek}
\usepackage[series={},nocritical,noend,noeledsec,nofamiliar,noledgroup]{reledmac}
\usepackage{reledpar} % Package pour l'édition

\usepackage{fontspec} % 
\setmainfont{Liberation Serif}



\begin{document}

\date{}
        \title{Commentarii In Epistolas D. Pavli Ad Timotheum : [Aretius, Benedictus], [1580]}
\maketitle

\begin{pages} 
\beginnumbering
        
\marginpar{8 \\
                }
\section*{COMMENTARIE \\
                }Sexto, quomodo cum seruis agendum, \\
                contra schismaticos, cum diuitibus, capite \\
                sexto, etc. \\
                Tertia pars Epilogi est capite sexto, \\
                versu vicesimo, repetit autem saepe iam ite- \\
                ratam exhortationem vt seductores diligen- \\
                ter caueat, et sanam doctrinam constanter \\
                tueatur. \\
                CAPVT I. \\
                C \\
                OMPLECTITVR salutatio- \\
                nem, et primum locum institutio- \\
                nis de sana doctrina constanter \\
                tuenda contra corruptelas Legis, \\
                itémque de vero vsu Legis. \\
                Salutatio. \\
                Titulus honesta et apposita ad rem prae- \\
                sentem constat salutatione: quia enim in- \\
                stituere voluit quomodo vtiliter huic Ec- \\
                clesiae praeesse debeat, operaepretium fuit \\
                initio amica salutatione, qua grata ipsi \\
                Timotheo exprimeret, cauerétque contra- \\
                ria. Et ipsa natura in omni sermone pri- \\
                mum locum tribuit salutationibus, post \\
                
\textbf{}
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{9 \\
                }quas demum solent inferre animi conceptio- \\
                nem. \\
                Tribus partibus constat haec salutatio, vt \\
                etiam in superioribus epistolis. Primum de \\
                se loquitur. Deinde, Timotheum ornat debi \\
                ta sua laude. Tertio, comprecatur eidem Do- \\
                mini dona, sine quibus, munus iniunctum fe- \\
                liciter non poterat exequi. Primum ad per- \\
                sonam scribentis, alterum ad personam cui \\
                seribitur, tertium ad comprecationem per- \\
                tinet. \\
                Vers.1. Paulus Apostolus Iesu Christi se- \\
                cundum mandatum Dei saluatoris nostri, \\
                et Domini Iesu Christi spei nostrae. \\
                De se primum loquitur pro more episto- \\
                lari, secundum quem nomen scribentis pri- \\
                mò exprimendum erat, ídque adeo constan- \\
                ter seruatum est, vt infimi quoque maximis \\
                Regibus et Imperatoribus scribentes, sua no- \\
                mmna Regum titulis praeponerent: donec \\
                praepostera illa adulatio regnare in Ecclesia \\
                Christi coepit, et hypocrisis sese extulit in lo \\
                cum Dei, hinc quaesita est gloria et splendo- \\
                ris dignitas in nominum praerogatiua, de qua \\
                alibi:nunc ad rem. Apostolus se commendat \\
                titulis muneris sui diuinitus accepti, non quod \\
                de vocatione sua dubitaret Timotheus, sed \\
                vt rebus maior accederet dignitas. Deinde \\
                quod vbique in omnibus suis epistolis hoc \\
                
\marginpar{10 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }seruet Apostolus: non fuit igitur ratio cur i- \\
                dem hic non praestaret. Itaque in rebus gra- \\
                uibus, loco et tempore pium est titulis sui mu \\
                neris sese commendare et insinuare aliis. \\
                Primum suum nomen exprimit: de nomi \\
                ne Pauli diximus in Prolegomenis in Epi- \\
                stolam ad Rom. Certum autem est Roma- \\
                num esse nomen: quando autem hoc assum- \\
                pserit, qua de causa, vti, certo sciri non potest: \\
                pobabilia tamen sunt quae de his tum affere- \\
                bamus. omittenda igitur harum rerum gra- \\
                uior disputatio, quia ad salutem nihil pro- \\
                dest, et curiosi est hominis anxie de his in- \\
                quirere. \\
                Apostolus sonat legatum, qui superioris \\
                alicuius domini profert, non sua mandata:ést- \\
                que in nouo Testamento personacum sum- \\
                mo imperio S. Sancti ad omnia quae pertinent \\
                ad functionem Ecclesiasticam ornata: adeò \\
                vt Prophetarum etiam munere fungeren- \\
                tur, et quidquid Euangelistae, Episcopi, pres- \\
                byteri, aliíque gradus praestarent, ipsi ordi- \\
                narent, vbique docebant, nouas Ecclesias in- \\
                stituebant his praeficiebant ministros, ordi- \\
                nabant interdum seniores, praescribebant \\
                formulam doctrinae et morum, et Sacramen- \\
                torum. Itaque nullo certo loco manebant, \\
                sed vbique respiciebant Ecclesias, nouásque \\
                ordinabant. Pastores vero in certis locis \\
                manebant, quos vocat Episcopos Aposto- \\
                lus, et postera aetas. Euangelistae iidem vi- \\
                dentur cum doctoribus qui Euangelium \\
                circunferebant: sed nos eos vocamus ho- \\
                die proprie Euangelistas, qui historiam \\
                Christi viuentis in his terris conscripserunt: \\
                et doctores prius scholarum est vocabulum: \\
                minister hodie solum Ecclesiae relictum est, \\
                de quibus alibi dictum est. \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }Secundum ordinationem. \\
                Vocationis suae ad Apostolatum profert \\
                autorem Deum Patrem et Filium eius Ie- \\
                sum Christum. Deus Pater vt fons est om- \\
                nis boni, ex quo manauit aeternum Dei con- \\
                silium de saluandis electis. Ideo Pater dici- \\
                tur saluator, quia per Christum filium suum \\
                redemit mundum : filius autem dicitur spes, \\
                quia hunc vt mediatorem nobis proposi- \\
                tumspe amplectimur. Est igitur spes, in- \\
                dubitata expectatio vitae aeternae, ex Dei \\
                misericordia, quae in nos per filium media- \\
                torem tansfunditur. \\
                
\marginpar{11 \\
                }Ἐπιταγὴ, autem dicitur mandatum, in- \\
                structio, significans Apostoli doctrinam di- \\
                uinitus esse traditam, non natam apud ho- \\
                mines: ideo non potest non bona esse do- \\
                ctrina quam hic proferet. Superioris as- \\
                fert mandata, hoc est, Dei mittentis et ad \\
                hanc doctrinam ligat se, et Timotheum: \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{12 \\
                }ideo successores Apostolorum etiam hamc so- \\
                lam doctrinam proferre debent, et qui ab hac \\
                Ἐπιταγῇ  recedunt, non Apostolorum, sed apo- \\
                statarum successores habendi sunt. \\
                2 Timotheo germano filio in fide. \\
                Alter locus est salutationis, qui laudes \\
                Timothei continet, quem ornat titulis con- \\
                uenientibus, hoc est, virtutem illius celebrat. \\
                Est enim laus sermo magnitudinem virtutis \\
                exprimens, Ἔπαινος ἐστὶ λόγος ἐμφανίζων μέγεθος \\
                τῆς ἀρετῆς: et virtutem declaramus vel profe- \\
                rendo efficientia virtutem, vel eiusdem ef- \\
                fecta. Virtutem efficiunt parentes, pia edu- \\
                catio: quanquam non semper pui parentes \\
                pios alant liberos. Effecta autem virtutis sunt \\
                facta illustria. Ideo Timotheum hic laudans \\
                filium suum facit, significams pia institutione ad \\
                hanc felicitatem peruenisse, nec infeliciter \\
                impendisse hos labores, sed germanum factum, \\
                hoc est, in fide et religione Christiana inge- \\
                nuum et sincerum. \\
                Nomen Timothei, significat eum qui \\
                Deum honorat et colit. Indubie a piis pa- \\
                rentibus, auia Loide, et matre Eunica, ei im- \\
                positum fuit: non enim solenne erat adhuc, \\
                vt conuersi ad Christianismum alia assu- \\
                merent nomina. Nomen pium religioni \\
                conforme est, muneri respondens, quia diui- \\
                no consecratus est ministerio: quae res a Deo \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{13 \\
                }gubernatur, vt piorum parentum vota in \\
                impositione nominum dirigat ad felicem \\
                euentum. \\
                Germanum autem vocat, hoc est, ἄδολον, \\
                minime fucatum, simpliciter pium et vere \\
                Christianum, qui nihil aliud spectet quam \\
                cursum Christi. Magna est laus per se in in- \\
                tegritate. \\
                Filius dicitur in religione, item affectu: \\
                quia enim opera Pauli fuit rectè institutus \\
                in causa fidei, praestitit ei id quod pit paren- \\
                tes suis liberis imprimis solent praestare, hoc \\
                est, piam educationem et institutionem. Ideo \\
                pater illi fuit, quo sensu praeceptores discipu- \\
                lorum parentes dici possunt: deinde quia non \\
                minori affectu illum prosequutus est, et con- \\
                tra ipse filioli animo coluit Apostolum. Phi- \\
                lipp.2. velut cum patre filius mecum seruiuit \\
                in Euangelio. Inde ibidem dicitur ἰσόψυχος, \\
                hoc est, pari in me affectu, quo ego in illum \\
                praeditus sum. \\
                ln fide. \\
                Particula distinguit inter filios: alii enim \\
                sunt natur ales, sic Eunicae proprie fuit filius, \\
                et cuiusdam viri Graeci qui ordinarius fuit \\
                Eunicae maritus. alii institutione patres sunt, \\
                animo et studio iuuandi:sic praeceptores, tu- \\
                tores, omnésque benefactores parentum sunt \\
                loco. Sic Paulus in fidei causa pater eius fuit. \\
                
\marginpar{14 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }Ac fides accipiatur pro tota religionis causa \\
                q.d.in religione Christiana, in Christianismo \\
                filius meus est. \\
                His laudibus illum ornat vt beneficiorum \\
                Dei eum admoneat: nihil enim hic comme- \\
                morat de quo per se Timotheus gloriari pos- \\
                sit. Deinde admonitus de his donis, eo ma- \\
                gis inflammabitur, et excitabitur studio ea \\
                retinendi, et erat amoris testificatio quoque \\
                non contemnenda: solent enim amici in a- \\
                micis libenter agnoscere virtutes, easque \\
                magi facere. \\
                Gratia, misericordia et pax.. \\
                Tertius locus salutationis, continems com- \\
                precationem. Porro tria comprecatur prop- \\
                ter morem hactenus vsurpatum in superio- \\
                ribus epistolis, forte amoris vehementia er- \\
                ga Timotheum excitatus: sunt autem omnia \\
                tria conseruantia dona Dei in Timotheo, \\
                adeoque talia sine quibus munus in Ecclesia \\
                Ephesina non possit vtiliter expedire. \\
                Xάρις, gratia, est vltronea Dei beneuolentia \\
                in Christo amplectentis nos nihil tale me- \\
                ritos. Ratio est, quia gratis facere dicuntur, \\
                quando rogati, non pro re aliqua, aut vt sibi \\
                quicquam qui faciunt subueniant, sed ei so- \\
                lum cui faciunt: ideoque vltronea est bene- \\
                uolentia, alioquin gratia non esset gratia. \\
                Ἔλεος , misericordia est. Apud Hebr. Chéfed et \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{15 \\
                }Rechem, commiseratio, dolor de alieno malo- \\
                quod malum ad nos quoque pertingere pos- \\
                se videatur. Sic quidem Philosophi defi- \\
                niunt, sed non satis commode ad hunc lo- \\
                cum. Malum enim humani generis nihil ad \\
                Deum, hoc est, non ad eum pertingere po- \\
                terat vt eum laederet: sed tota vis corrum- \\
                pentis mali effundebatur in hominis solius \\
                perniciem: Interim Deus commiserationis \\
                sensu tactus est. Itaque sic definiamus, Mi- \\
                sericordia est dolor de alieno malo, quod in- \\
                dignum videtur Deo, vt totum homi- \\
                nemcorrumpat: ideo malo remedium pro- \\
                tulit. \\
                Pax est omnimoda felicitas, qua animus \\
                redditur pacatus: vult enim natura sibi bene \\
                esse vt in actionibus sit εὐπραξία, in consiliis \\
                ὀρθότης, in vitae necessariis εὐπορία, quae om- \\
                nia conspirent in εὐδαιμονίαν quandam et \\
                αὐτάρκειαν, huius sensus reddit animum pa- \\
                catum. Ideo in solo Deo reperitur illa pax, \\
                ob id prudenter haec omnia ad Deum Pa- \\
                trem et Iesum Christum mediatorem refert. \\
                Pater reconciliatur nobis in filio, ideo filius \\
                est pacificator. Hinc pii in mediis periculis \\
                et aerumnis sese ad Deum hilares referunt, \\
                quia pax illa inuiolata manet, et ex hac pro- \\
                manans omnimoda felicitas. \\
                Hamc securitatem animi et summam felicitatem \\
                
\marginpar{16 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }ignorat mundus, ridétque pios vt stupidos, \\
                ac stultè transfert nomen felicitatis ac pacis \\
                ad externa quaedam subsidia opum, gloriae, \\
                formae, roboris, sanitatis et similium, in qui- \\
                bus nihil nec spei, nec constantiae reperiri \\
                potest in veris animi terroribus et aerumnis. \\
                3. Quemadmodum te rogaui. \\
                Secunda pars epistolae, quae complectitur \\
                instructionem secundum quam Timotheus \\
                omnia in Ecclesia Ephesina debet quam vi- \\
                gilantissimè administrare. \\
                Ac primus eius locus est, de sana doctri- \\
                na retinenda ac propaganda: cuius illa hic \\
                sunt membra. Initio quomodo haec defen- \\
                denda sit, et quae sint praecipuae eius labes. \\
                Deinde, agit de vero vsu Legis. Tertio, de \\
                sua vocatione et doctrinae veritate. Quartò, \\
                hinc erumpit in δοξολογίαν Dei. Quinto, re- \\
                dit ad Timotheum, quem nouis argumentis \\
                excitat ad vigilantiam in officio adhiben- \\
                dam. Haec quinque membra huius loci sunt. \\
                Nos de primo nunc agemus. \\
                Propositio est, Timotheo et omni Eccle- \\
                siarum ministro quam studiosissime curan- \\
                dum est, vt sanam doctrinam contra quasuis \\
                corruptelas quam constantissime tueantur. \\
                Et quia Apostolus hoc mandaturus est, prius \\
                idoneam personam ei Ecclesiae praefecit. \\
                Ideo discimus omnibus Ecclesiis (vt sint \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{17 \\
                }tutiores contra corruptelas) necessarium esse \\
                vt habeant manentes, et in eis haerentes mi- \\
                uistros idoneos. Ratio est, quia hoc Aposto- \\
                lus in Ephesina Ecclesia fecit, qui reliquit Ti- \\
                motheum manentem illic aliquandiu mini- \\
                strum. Sic in Creta reliquit Titum. Tit.1. \\
                vers.5. et Actor.14. vers.21.testatur in omni- \\
                bus Ecclesiis Paulum cum Barnaba consti- \\
                tuisse pastores et presbyteros. \\
                Propositionis ratio prima hinc petatur a \\
                fineconsilii Apostolici. Hoc fine relictus est \\
                Timotheus Ephesi, ergo in hoc diligenter \\
                debetincumbere. Sic valet ad generalem \\
                propositionem. Hoc fine constituuntur ministri \\
                in Ecclesiis vt sanam doctrinam tueantur con- \\
                tra corruptelas: ergo in hoc debent vigilanter \\
                incumbere. Quòd hoc fine sit istic relictus \\
                hinc probatur: quia proficiscens eum rogauit \\
                Vt maneret Ephesi, Act.2o. de hac profectio \\
                ne videtur loqui. Alii ad illam quae est 16. vel \\
                etiam ad hanc quae est cap.19. Act. referunt. \\
                Lector diiudicet ad quam possit aptissimè \\
                accommodari. Porro quod rogauit, mode- \\
                stiae Apostolicae argumentum est:rogat disci \\
                pulum cui mandare poterat, sed voluit prom \\
                ptum et spontaneum illis praeficere mini- \\
                strum, ideo vsus est potius suasoriis argumem- \\
                tis, quam Apostolica autoritate praecipiendo. \\
                Altera ratio est a genere corruptae do- \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{18 \\
                }ctrinae, seu forma ac materia, quae est έτεροδι- \\
                δασκαλεῖν : genus enim videtur significare \\
                omnium corruptelarum, quibus omnibus \\
                hoc proprium est quod dicitur ἕτερον, id est, a- \\
                lienum et peregrinum, cui opponitur γνήσιον, \\
                genuinum, quod consonum est sacrae Scripturae \\
                et conforme menti S.Sancti. Proprium sa- \\
                crae doctrinae est comprehendi sacris literis: \\
                proprium falsae doctrinae, est ab eo quod \\
                comprehensum est sacris literis alienum es- \\
                se. Et illud ἕτερον vel ad formam, vel ad ma- \\
                teriam referri potest. Ad materiam si refe- \\
                ras, tum sensus erit, ne alia doctrina, quam sa- \\
                cris literis expressa proferatur, hoc est, in his \\
                quaestionib subsistamus: quid.n.ad nos quan- \\
                do conditi sint Angeli, quis sit illorum ser- \\
                mo, quae inter illos politia et ordinum gra- \\
                dus? etc. Si ad formam referas, vetabit Apo- \\
                stolus hic, ne locos Scripturae noua interpre- \\
                tatione corrumpamus. Itaque et materia et \\
                formula explicandi ex Apostolica doctrina \\
                est depromenda: siquid aliunde afferatur \\
                siue in modo, siue in materia, id totum ἕτερον \\
                elt, et ob ld adusterinum ac pernicioium. \\
                Deinde expendatur contra quos valeat \\
                ista admonitio personam indefinito prono- \\
                mine notat, τισὶ quibusdam, significans non \\
                solum animi sui modestiam in taxandis re- \\
                probis, sed spem de illorum emendatione su- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{19 \\
                }peresse: nam mox infra desperatos ipsis no- \\
                minibus traducit, Alexandrum et Hymenaeum \\
                indubie quia hi iam plane reprobi et inemem- \\
                dabiles facti erant. isti autem quos indefinite \\
                hic taxat, nondum tales erant redditi. Praete- \\
                rea anceps est quoque hoc modo, quia tam ad \\
                auditores quam doctores referri potest. Et \\
                verbum ἐτεροδιδασκαλέῖν non abhorret ab v- \\
                traque corruptela, et pronomem τισὶ quoque. \\
                Itaque vtrinq.erat periculum huic Ecclesiae: \\
                certin erant falsi doctores Euamgelii corrupto- \\
                res per obseruationem Legis, et inter au- \\
                ditores qui faciles in hac re praeberent cor- \\
                ruptoribus aures. Vtrique malo vna est et \\
                eadem posita medicina, vigilantia scilicet \\
                Timothei. \\
                4 Nec attedere fabulis. \\
                Secundi argumenti est declaratio, nam \\
                illud ἕτερον deducit in suas vicinas species, \\
                quas in illa Ecclesia metuebat. Μυθικὸν est fi- \\
                ctum et fabulosum, cui opponitur το ἀληθὲς \\
                verum ac firmum, quod est perpetuum. \\
                His fabulis attendebent primum auditores. \\
                qui eis oblectabantur: deinde doctores qui do \\
                ctrinam ad fabulas accommodabant. De \\
                his fabulis Iudaicis vide adhuc Hebraeorum \\
                commenta in Legem, et Prophetas, quid \\
                de Adamo, de serpente, de Eua, de Ange- \\
                lis fabulentur notum est. Sic de Messia, \\
                
\marginpar{20 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }de Elia, de Leuiathan, et boue conuiuii mag- \\
                ni in aduentu Messiae, de ouo, de Sole, Luna, \\
                pudendas babent fabulas. \\
                Alterum est genealogiae praeposterum stu \\
                dium: dicuntur autem libri seu catalogi ge- \\
                neris certi per medios auos et attauos vsque \\
                ad primam stirpis originem, tales libri et ca- \\
                talogi erant necessarii ante Christi aduen- \\
                tum, vt constaret de certa Messiae linea. Ex \\
                his enim contexi debuit Christi Genealogia, \\
                et ex his scire poterat Paulus, quod esset de \\
                Tribu Beniamin. Post vero Christum natum \\
                abdendi erant, quia tota illa politia delenda \\
                fuit, et in Christo neque Iudaeus, neque Grae- \\
                cus quicquam valet, sed noua in Christo crea- \\
                tura: ideo diuina dispensatione hic damnan- \\
                tur, et olim Romae ab Imperatoribus exusti \\
                sunt. Vide locum de Genealogiis in Proble- \\
                matibus nostris. \\
                Tertia ratio est, a qualitate falsae doctri- \\
                nae, quia ei adhaeret ἀπέραντον, infinitum: sunt \\
                autem ἀπέραντα, ἀκαταληπτὰ, hoc est, compre- \\
                hendi non possunt nec vsu, nec intellectus \\
                certitudine. Omne autem tale est inutile et \\
                nocens, finita enim est et comprehensa salu- \\
                tis ratio: ergo omne infinitum est fugien- \\
                dum. \\
                Quarto, quaestiones exhibent magis quam \\
                aedificationem Dei in fide. Argumentum fir- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH \\
                }
\marginpar{21 \\
                }mum est ab vsu. Finis totius doctrinae est cer- \\
                ta vtilitas, hoc est, aedificatio: sed hanc non \\
                praestat aduersariorum doctrina, est igitur stu \\
                diose cauenda. ζητήσεις et οἰκοδομίαν opponit \\
                vt contraria: ideo ζίτησις hic est inutilis quae- \\
                stio, quales sunt nugae Iudaeorum, et poeta- \\
                rum, et bona pars narrationum in legenda pa- \\
                trum, ac vitis. Porro aedificatio consueta est \\
                Apostolo metaphora, qua significat profe- \\
                ctum in melius. Quo admouemur studium et \\
                conatum proficiendi in hac vita debere esse \\
                perpetuum: qui enim aedificat, non habet ab- \\
                solutam et perfectam domum. Ideo vt simus \\
                aliquando vera et viua Dei templa semper \\
                elaborandum est. \\
                Est autem ille profectus Deo referendus \\
                acceptus, ideo hic Dei dicitur aedificatio, cum \\
                mali semper in peius proficiant. Et est in fi- \\
                de, quia fides religionis nostrae fundamentum \\
                est, quod Christo nititur lapide angulari. I- \\
                deo aedificium nostrum in fide crescit, ad \\
                quam tota doctrina est accommodanda. \\
                5 Finis autem mandati est charitas \\
                ex puro corde et conscientia bona etc. \\
                Quinta ratio a fine, ad quem tota doctri- \\
                na est accommodanda: loquitur autem hic \\
                de fine intermedio, cum dicit finem manda- \\
                ti esse dilectionem. Est autem finis perfectio \\
                
\marginpar{22 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }rei, cuius gratia aliquid fit. Si finem igitur \\
                perfectionem accipias, tum finis Legis est \\
                Christus, vt loquitur ad Rom.10.versu 4. \\
                Sed est finis etiam intermedius, sic finis Le- \\
                gis est dilectio proximi. Est autem dilectio \\
                beneuolentia qua proximum amplectimur \\
                studio Dei, vel nostri quaerentes. Ad hanc \\
                beneuolentiam refertur tota lex, vt est Rom. \\
                13.versu 9.10. et 1. Corinth.13. versu 4.5. Ga- \\
                lat.5. versu 14. Porro alius potest hic quo- \\
                que esse sensus: nam παραγγελία videtur sumi \\
                pro mandato Apostolico, hoc est, interpre- \\
                tandi formula, recte interpretandi Legem, \\
                quam potestatem dedit Timotheo, vt man- \\
                daret quibusdam ne aliam doctrinam doce- \\
                rent. Itaque libenter hic non pro Lege, quod \\
                tamen omnes faciunt, sed pro illo mandato \\
                Apostoli acciperem, vt hic esset sensus, Fi- \\
                nis autem mandati veri de recta Legis inter- \\
                pretatione, ac sinceritate doctrinae est dile- \\
                ctio: huc enim omnis doctrina referenda \\
                est, vt prosit proximo. Ideo dilectionis gra- \\
                dus seu causas primarias explicat, quae sunt \\
                cordis puritas. Dicitur cor cogitationum \\
                et sensuum fons, is igitur fons purus esse \\
                debet-vt puram hinc aquam proximus \\
                haurire possit : purum dicitur cor minimè \\
                fucatum, dolo carens, candide et ingenue \\
                agens. \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }Deinde proximus est gradus, conscientia \\
                bona, hoc est, integra. Est conscientia pars \\
                memoriae, qua de actib. nostris bene aut male \\
                conscii sumus: haec quia mille testium est, ideo \\
                nos vel absoluit, vel reos agit coram Deo. Hac \\
                damnabantur Iudaei, Rom.2.V.1.qui ipsi fa- \\
                ciebant, quae in aliis damnabant. Eadem A- \\
                pololum Paulum absoluit, 1 Cor.4. versu \\
                4. Nullius mihi conscius sum, sed in hoc non \\
                iustificatus sum. 2. Corinthiorum 1. versu 12. \\
                testimonium bonae conscientiae se habere \\
                gloriatur, hoc est, quae ipsum absoluat co- \\
                ram Deo. \\
                Tertio loco additur, FIDES NON FI- \\
                CTA, hoc est, quae viuida sit, significat fi- \\
                dei vocabulum late patere. Est enim quae- \\
                dam vera, quae Iacobo dicitur viua : alia \\
                perosa, ornata bonis fructibus bonorum \\
                operum, et per hanc imprimis declaratur \\
                llectio. Alia est hypocritica, quae Iacobo \\
                mortua dicitur, atque illa vel impudens \\
                est, carens omni studio bonorum ope- \\
                rum, qualis est in prophanis Christianis, \\
                qui de fide, hoc est, professione glorian- \\
                tur: interim autem petulanter viuunt, vt \\
                qui hodie de fidei iustitia gloriantur dis- \\
                solute viuentes. Vel est fuco tecta, qua- \\
                lis est in Pharisaica vita, hanc remouet \\
                hic. His tribus gradibus vera dilectio est \\
                
\marginpar{23 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{24 \\
                }instructa. Argumentum est contra seducto- \\
                res qui in docenda lege hos fines non obser- \\
                uant, ideo aberrant a dilectione, et hic toto caelo. \\
                6 A quibus cam quidam. etc. \\
                Sexta ratio ab exemplo et experientia. \\
                Vim habet argumentum a consequentibus \\
                et effectis. Aberrant a dilectionis proprieta- \\
                tibus, hinc inciderunt in vaniloquentiam: \\
                ergo illorum doctrina fugienda est, sed geminum \\
                est argumentum in verbis ἀστοχεῖν, significat sco- \\
                po ordinario aberrare, cui opponitur εὐτο- \\
                χεῖν, bene collimare, scopum probe attingere. \\
                Scopus doctrinae est aedificatio per dile- \\
                ctionem, quo illi aberrant: igitur studiose ca- \\
                uendi sunt. Alterum ab effectis, MATAEOLO- \\
                GIFACTI SVNT, μάταιον vitium est in omni \\
                re culpabile, vanitas, hinc ματαιολογία, sermo \\
                nis inanitas, cui nihil veri nec solidi subest. \\
                Hanc vanitatem parit is error doctorum legis: \\
                igitur cauenda illorum doctrina. Est etiam vis \\
                in verbo ἐκτρέπειν, quod sonat euertere vt igi \\
                tur a scopo legitimo aberrant, sic euertuntur \\
                a veritate, et excidunt a via regia, incidunt \\
                contra in vanitatem illam culpabilem. \\
                7 Volentes esse legis doctores, etc. \\
                Septimum argumeutum, quo vanitati \\
                addit ignorantiam crassam et satis impuden \\
                tem. Doctores Legis esse volunt, quo signifi- \\
                cat eos titulum hunc venari passim apud \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{25 \\
                }fideles, vt ipsi magni doctores habeantur, \\
                Rabbi dicantur, et magistri, quos confutat \\
                D. Christus Matth.23. Deinde cum hac ambi- \\
                tione coniuncta est insignis ignorantia, quae \\
                vbique quidem turpis est, turpissima autem \\
                in his qui religionis volunt esse doctores. Sic \\
                ad Gal.6. ver.13. Volunt vos circuncidi vt de \\
                carne vestra glorientur. Et paulo ante, Volunt \\
                spaciosi videri: et hoc loco ambitionem in \\
                eis notat. Ignorantia duobus modis notatur, \\
                μὴτι ἂ λέγουσι, μὴτε περι τίνων διαβεβαιοῦνται. \\
                Prius refero ad illorum explicationes de vsu \\
                Legis, ceremoniarum, circuncisionis, lotio- \\
                num, ieiunorum, et similium, in quorum lau- \\
                des et commendationes prolixe solebant de- \\
                clamare. Posterius vero, περὶ τίνων, ad locos \\
                controuersos cum Apostolo, vt de satisfactio- \\
                ne Christi, de merito mortis eius, de abroga- \\
                tione ceremoniarum, de circuncisione aboli- \\
                ta, de vocatione Gentium ad gratiam. Vtrun- \\
                que ignorant, hoc est, causas rerum tantarum \\
                nesciunt, vt cur data sit Lex, ad quid profue- \\
                rit citcuncisio, quare Christus aduenerit: in \\
                summa causas veras ignorant. \\
                Inde fit vt tanquam caeci contendant de \\
                rerum vmbris, corpus ipsum interim amit- \\
                tunt. Ac est illa ignorantia distinguenda: in \\
                aliis enim fuit affectata et crassa, vt adhuc est \\
                in multis, qui agnitae veritati contumaciter \\
                
\marginpar{26 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }resistunt, quales videntur fuisse isti Nomo- \\
                didascali, et bona pars Pharisaeorum apud Iu \\
                daeos. In aliis vero erat ex zelo Legis et glo- \\
                riae Dei, qui in his putabant violari gloriam \\
                et voluntatem Domini, de quorum numero \\
                etiam fuit Paulus, vt mox sequetur. \\
                8 Scimus autem Legem esse bonam, etc. \\
                Alterum membrum de vero Legis v- \\
                su subiicitur superioribus per praeoccupatio- \\
                nem. Nam Legis doctores statim excipiebant \\
                superiora, Paulum damnare Legem, adeo- \\
                que totam abolere. Respondet igitur huic ca- \\
                lumniae hoc loco, se id non facere, sed verum \\
                vsum, et veram interpretationem require- \\
                re: munit autem occupationem concessione, \\
                quod scilicet Lex sit bona. Hoc dixit se scire, \\
                q.d.in hac re se non opus habere doctore, sci- \\
                re id poterat ex institutione, qua ad pedes \\
                Gamalielis erat in Pharisaismo probe insti- \\
                tutus. Deinde bonam sciebat, quia a Deo au- \\
                tore latam sciebat: non potest autem a Deo \\
                aliquid mali hominibus dari. Praeterea vsum \\
                verumet finem Legis nouit, quem aduersarii igno- \\
                rabant, ideo totum hoc quond Lex bona sit, mul \\
                to melius nouit ipsis aduersariis. Deinde con- \\
                cessionem munit correctione, non enim absolute \\
                concedit bonam, sed cum conditione, S1 QVIS \\
                ILLA LEGITIME VTATVR, h.e. vsu bona est, \\
                sic abusu mala redditur: ideo ad vsum referem- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{27 \\
                }da sunt omnia. legitime vtitur Lege qui mentem \\
                legislatoris in illa respicit, et ad hanc mentem \\
                omnia refert. Mens autem Dei erat, vt Lex illa \\
                paedagogus esset ad Christum, quo veniente \\
                cessaret tota illa paedagogia, Gal.3.ideo conuin \\
                cuntur abusus omnes illi doctores Legis, qui \\
                Christo iam exhibito obtrudunt circumcisionem a- \\
                lasq. ceremonias tamquam ad salutem necessarias. \\
                Deinde alter vsus Legis, est monstrare pecca \\
                tum, de quo imprimis etiam constare debet. \\
                Verum hunc vsum ita exercet, vt ad Christum \\
                liberatorem a peccato impellat. Hinc Legi \\
                tribuitur, iram operari, ostendere peccatum, \\
                paedagogum esse ad Christum. \\
                9 Sciẽs hoc, quod iusto lex nõ sit posita, etc. \\
                Explicat propositum suum de vero vsu Legis, \\
                patefaciendo ad quos non ptineat. Non pertinet \\
                ad iustum, inquit, IVSTO LEX NON EST POSI \\
                TA, h.e. quatenus iustus est nemo Lege vrgem- \\
                dus est, sed quatenus peccator. Iam renati in \\
                Christo iusti sunt, imputatione beneficii Chri \\
                sti igitur ceremoniis non sunt onerandi, quod \\
                moralia attinet, nouos quoque motus in illis \\
                efficit S. Sanctus, vt sponte illa praestent quan \\
                tum homini est possibile. Itaque illis Lex non \\
                est posita. Iustus igitur hic accipitur pro illo \\
                qui Christi merito, et imputatione iam a dam- \\
                natione et iure peccati absolutus est, et liber \\
                pronunciatus. Sunt enim iustorum tres ordi- \\
                nes. Alii iusti sunt natura, talis Adam erat ante \\
                
\marginpar{28 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }lapsum: sed absolutissimum in humana na- \\
                tura habemus exemplum, filium Dei homi- \\
                nem Iesum Christum. Secundi ordinis sunt \\
                hypocritae, opinione iusti, de quibus dixit \\
                Christus Marc.2. Non veni vocare iustos, sci- \\
                licet sua opinione, cum tales minime sint na- \\
                tura. Tertii ordinis sunt imputatione iusti, de \\
                quibus hic loquitur, his Lex non est posita, \\
                cum in Christo finem Legis consecuti sint. \\
                Deinde sequitur in hoc versu θέσις, quibus \\
                scilicet Lex posita sit, hoc est, in quos et con- \\
                tra quos eius vsus imprimis valeat. Constat \\
                locus enumeratione. Ἄνομοι sunt exleges, \\
                qui aliis praescribunt quod ipsi minime prae- \\
                stant: vt in imperiis tyranni solent, et in Ec- \\
                clesia Christi Pontifex exlex esse vult ma- \\
                nifesto argumento tyrannidis Ecclesiasticae. \\
                Ἀνυποτακτοὶ, qui iugum ferre nesciunt, nul- \\
                lius imperio assueti, contumaces ad omnem \\
                disciplinam. \\
                Ἀσεβεῖς, impii, irreligiosi. Religio studium \\
                et solicita cura est sese approbandi Deo. Ab \\
                hac cura illi alieni sunt. \\
                Ἁμαρτωλοὶ, notorii sunt peccatores, quorum \\
                species quasdam mox referet, quales erant \\
                Publicani, et alii Christi conuictores, quos \\
                Pharisaei ei loco probri obiiciunt. Ἀνόσιοι, im- \\
                pii, qui studium honestae vitae negligunt quo \\
                Deo inseruiant. Βέβηλοι, prophani, impuri: \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{29 \\
                }Βήλος dicitur purus, βέβηλος, impurus: vt erant \\
                apud Graecos quaedam sacra βέβηλα nomi- \\
                nata, ad quae impurissimis quibusque lice- \\
                bat accedere. Πατραλώαι, parricidae: μη- \\
                τραλώαι, matricidae dicuntur. Quorum genus \\
                est ἀνδροφονία. \\
                10 Scortatoribus, etc. \\
                Persequitur catalogum impium. Scor- \\
                tatoribus, inquit, posita est, 2. ἀρσενοκοίταις: \\
                de his 1.Cor. 6.ver.9. 3. ἀνδραποδισταῖς, pla- \\
                glariis, ἀνδραποδίζειν significat virum pedicis \\
                irretire. Significans est scelus quo liberi ho- \\
                mines circunueniuntur, et per vim in serui- \\
                tutem rapiuntur. 4. ψεύσταις, mendaci- \\
                bus. 5. ἐπίορκος, periuris, de quibus in locis \\
                plenius. Hactenus enumeratio est absoluta: \\
                sequitur illius καθολικὴ σύλλειψις, vniuersalis \\
                clausula, vt siquid aliud sanae doctrinae oppo- \\
                situm est. Opponi sacrae doctrinae est ἑτερο- \\
                διθασκαλεῖν, quod prius νομοδιδασκάλοις tri- \\
                buit, cuius notae sunt τὸ μυθικόν, τὸ ἀπέραντον, \\
                τὸ  ζητητικόν, τὸ ἀνοικοδόμητόν. His coniungit \\
                iam quidquid in moribus est ἄνομον, qualia \\
                sunt enumerata iam capita. \\
                II Secundum Euangelium, etc. \\
                Ostendit vnde sana doctrina sit peten- \\
                da, scilicet ex Euangelio. Itaque et sana Le- \\
                gis interpretatio hinc petenda est. Dicitur \\
                
\marginpar{30 \\
                }
\section*{COMMENTA.RII \\
                }autem Euangelium gloriae, vel quia est glo- \\
                riosa doctrina, hoc est, praestantissima, nec vn \\
                quam sati laudata. \\
                Et sane praestantissima est, quia integrales \\
                duas partes sanae doctrinae complectitur, poe- \\
                nitentiam scilicet et remissionem: patefecit \\
                enim peccatum et ob id Legem docet, dein \\
                de monstrat peccatorum remedium et remis- \\
                sionem in Christo ostendit. Deinde haec capita \\
                clare et pure docet, sine omnibus typis ac ce- \\
                remoniis, secus faciebat vetus Testamentum: \\
                sed potest hic etiam esse sensus, Euangelium \\
                gloriae dici a subiecto, hoc est, quod Dei glo- \\
                riam imprimis illustrat, atq. huc facit cohaerems \\
                comma, BEATI DEI, q. d. explicat Dei beati \\
                veram gloriam. Sed et hinc conuincitur, quod \\
                haec doctrina sit praestantissima: ratio est, quia \\
                Dei gloriam illustrat. Sita autem est gloria \\
                Dei in claritate, amplitudine etefficacia, qui- \\
                bus modis luculenter sese patefecit in Euan- \\
                gelio. Beatus dicitur Deus, quia nos beatos ef \\
                ficit per praedicationem Euangelii, et haec bea- \\
                mtudo reuciata noois elt ln Euangeno. \\
                Ad hanc doctrinam igitur, vt sanam alli- \\
                gat Timotheum et omnes pios, cuius mini- \\
                sterium ipsi concreditum est. \\
                12. Et gratiam habeo, etc. \\
                Tertium membrum de sua vocatione dis- \\
                serit. Cohaeret autem pulchre superioribus, \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TI MOTH. \\
                }
\marginpar{31 \\
                }in quibus doctrinae sanitatem suo Euangelio \\
                alligauit. Ideo iam de vocatione nonnihil dis- \\
                serit: praedicat autem hic insignem Dei mi- \\
                sericordiam, ideo a gratiarum actione ordi- \\
                tur. Obseruandus est hic vocationis Aposto- \\
                licae author, Christus Iesus: ideo non potest \\
                non augustum et magnificum esse munus. Gra- \\
                uae autem non meriti esse indicat phrasis, πιςτὸν \\
                ἡγήσατο, fidelem reputauit, scil. quum natura talis \\
                nonessem: ideo supra dixit ἑπιςτεόθην passiua \\
                forma Alterum Christi beneficium, quod cum \\
                officio nouo, nouas addit vires, quo pertinet \\
                illud τοῖς ἀδυναμώσαντι: hoc non praestare pos- \\
                sunt homines, qui officium quidem conmittunt, \\
                fed ingenium et vires non possunt addere. \\
                Humc ordinem Apostolus mutauit, et praedicat \\
                primum posterius, h.e. vires in docendo, ꝙa mira- \\
                bilis erat successus coniumctus doctrinae Paulinae. \\
                Hinc demũ ascendit ad eius veram causam. \\
                13 Qui prius erant, etc. \\
                Vt illustrissimum reddat Dei in se beneficium, \\
                se prius ad ima deprimit. Habes hic illustre \\
                exemplum confessionis peccatorum. Tria autem \\
                enormia fatetur peccata: primo, quod fuerit \\
                blasphemus: deinde, quod persecutor, ettertio \\
                calumniator. His tantis scele ribus nihil oppo \\
                nit aliud quam nudam Dei misericordiam. Ἠλεή- \\
                θην, inquit, misericordiam sum assecutus, non re- \\
                pudiando oblatam misericordiam. Addit tamen \\
                aliquam rationem, QVIA IGNORANS FECI, \\
                
\marginpar{32 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }ignorantia non crassa et affectata, et zelo Le- \\
                gis patriae excitata: leuius tamen peccat qui \\
                per ignorantiam labitur: attamem et is fatetur \\
                peccatum suum, ideo ne his quidem aliud \\
                subuenire potest, quam nuda Dei miseratio. \\
                In Iudaeis cum ignorantia coniunctum fuit \\
                odium bonae causae, ideo nec oblatam gratiam \\
                admiserunt. Obseruetur hic discrimen pec- \\
                cantium:alia nuda ignorantia, alii etiam odio \\
                peccant. \\
                14 Superabundauit autem gratia, etc. \\
                Iterum peccatis suis opponit, non ali- \\
                quod meritum, sed nudam Dei misericordiam, \\
                vt doceat quae esset vera causa remissionis \\
                peccatorum. Obserua hic antithesin pecca- \\
                torum et gratiae: quanquam illa grauissima \\
                sint, tamen gratia longe maior est, quod ele- \\
                ganter exprimit verbum ὐπερεπλεόνασε, quasi \\
                dicat, infinitis modis maior est gratia, poten- \\
                tior, amplior, validior: adeo vt maximo pec- \\
                cato longe maior fit. Fit autem in regenera- \\
                tione, quando corda sanctorum illustrantur \\
                S.Sancto vrgente ipsos fide et dilectione. \\
                15 Fidus est sermo, etc. \\
                Regulam generalem tradit de remis- \\
                sione peccatorum, ac proponit in ea veram \\
                causam efficientem, scilicet Christum. Ac \\
                membra illius duo sunt: remedium et eius \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{33 \\
                }laus, a laude incipit. FIDVS SERMO, πιστὸς λό- \\
                γος , hoc est, doctrina fide digna, vel ἀξιόπιστος, \\
                digna cui credatur: ideo πιστὸν interpretatur \\
                per posterius conma, omni receptione dignus, \\
                hoc est, praestantissima haec est doctrina, et \\
                aurea sententia, digna quae scribatur aureis \\
                literis, ac publice decantetur: nulla enim lin- \\
                qua, nullus sermo, nulla eloquentia pro meri- \\
                us hanc efferre potest. Summa, omni humana \\
                commendatione superior est. \\
                Sequitur laudem ipsa sententia. IESVS \\
                CHRISTVS VENIT IN HVNC MVN- \\
                DVM PECCATORES SALVOS FA- \\
                CERE. Haec vera est doctrina de remissio- \\
                ne peccatorum coram Deo, ac alterum caput sanae \\
                doctrinae, scilicet de remedio peccati. Legis \\
                doctores solum peccatum monstrabant, nihil \\
                de Christi merito, in quo verum latet reme- \\
                dium: ideo huc trahit etiam Legis verum vsum, \\
                veramque eius interpretationem. \\
                Loquitur de Christi aduentu in carnem, \\
                quem commendat a fructu et vsu, seu fine, qui \\
                est saluos facere peccatores. Ἁμαρτωλοὶ di- \\
                cuntur notorii peccatores, quales Publicani \\
                erant apud Iudaeos, fornicaria illa mulier, et \\
                similes qui peccatum suum negare non pote- \\
                rant : tales etiam soli apud Christum reme- \\
                dium receperunt, hoc est, qui suam iniustitiam \\
                fatentur. Reliqui quanuis et ipsi peccatores \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{34 \\
                }sint, tamen non prodest illis Christus, quan- \\
                doquidem peccatum non agnoscunt, imo sibi \\
                iusti videntur. \\
                Sonat Christus vnctum, et recte, habet e- \\
                nim vnctionem multiplicem. Prima huma- \\
                nitatis est in humilitate, secundum quam ho- \\
                mo verus natus est. Altera est ministerii et \\
                officii propria, quae declarata est in Baptis- \\
                mo: tum enim nobis vt doctor commenda- \\
                tus est a Deo Patre. Tertia, est dignitatis, se- \\
                cundum quam vt rex vnctus est. Est enim \\
                non solum Pontifex noster, sed etiam rex. \\
                Hanc declarauit in die Palmarum, quando se \\
                Iudaeis tanquam rex obtulit, talis olim redi- \\
                bit iudex. \\
                De prima et secunda vnctione hic loqui- \\
                tur, VENIT SALVARE PECCATORES. Sic \\
                Ioan.3.ver.14. Vt Moses exaltauit serpentem, \\
                sic oportet exaltari filium hominis, vt omnis qui \\
                credit in illum non pereat, sed habeat vitam \\
                aeternam. Hinc dicitur saluator mundi, hostia \\
                pro peccatis nostris, redemptor, etc. \\
                Quorum ego sum primus. \\
                Communi regulae sese inuoluit: atque \\
                hic verus scripturae vsus est, vt nobis applice- \\
                mus salutaria, quo spem habeamus de salute \\
                nostra. Obserua autem in confessione pecca- \\
                torum promptitudinem: dicit, EGO SVM \\
                PRIMVS PECCATORVM, non vti- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{35 \\
                }que primus erat, ante illum infiniti fuerant, et \\
                fuerat primus Adam ante quem erat pecca- \\
                trix Eua. Quos omnes praeterit ac se primum \\
                facit non ordine, sed magnitudine: ac si dicat, \\
                maximus sum, μέγισος. Iudicio certe suo, \\
                cui mirum in modum displicebat prior illa \\
                conuersatio fuerat blasphemus, persecutor ac \\
                calumniator : maximus igitur erat in suis o- \\
                culis, adeo vt reliquorum delicta parua vide- \\
                rentur : ratio, quia illa Paulum non preme- \\
                bant, cuique enim grauissimum est onus \\
                quod suis impositum est humeris. Deinde \\
                primus dicitur, quia non dubitat primus es- \\
                se in ordine confitentium: vt si censura sit \\
                subeunda ad tribunal Christi, paratus est pri- \\
                mo loco accedere, et fateri sua scelera, simul- \\
                que ambire Domini gratiam. Discamus igi- \\
                tur exemplo Apostoli, libenter fateri Domi- \\
                no peccata nostra, et ex animo, sic facilior e- \\
                rit venia. Contra in donis celebrandis liben- \\
                ter nos humiliemus: sic Apostolus vt hic se \\
                maximum facit peccatorem, ita alibi mini- \\
                mum Apostolorum, et qui non sit dignus qui \\
                vocetur Apostolus. Interim de effectu gloria \\
                tur in Domino, quod plus aliis laborarit. In \\
                peccato igitur maximus, in ministerio mini- \\
                mus, vbiq. tamẽ inter homines magnus erat. \\
                
\marginpar{36 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }Repetit suum exemplum, vt aliis prosit. \\
                Ostendit autem fines Dei quos respexerit in \\
                Pauli vocatione. Duo sunt cohaerentes: prior \\
                est, vt extaret exemplum illustre diuinae longa- \\
                nimitatis, quae vbique homines ad poeniten- \\
                tiam inuitat. Rom.2.ver.4. hanc quasi totam \\
                in Pauli vocatione effudit: amplificat enim \\
                peccatum suum, vt illustris sit Dei miseratio. \\
                Et obserua Christo tribui illam summam mi- \\
                sericordiae potestatem, ex quo Deus probe- \\
                tur: solius enim Dei est summo peccatori, \\
                qualis fuerat Paulus summam communicare \\
                gratiam. Alter finis est, vt pii haberent formu- \\
                lam iustificationis per fidem. Prior finis ad \\
                omnes pertinet etiam incredulos: nam lon- \\
                ganimitas omnibus offertur, sic Pharaoni, Iu- \\
                dae, Sauli, similibusque oblata est. Sed fide il- \\
                lam amplecti non omnium est, ideo hic finis \\
                ad electos tantum spectat. Ac suum exem- \\
                plum vocat ὐποτόπωσιν, hoc est, illustrem et \\
                viuam rei demonstrationem, quales sunt pi- \\
                cturae Mathematicorum, quibus demonstrant \\
                suas propositiones: vocant hoc πρὸ ὀμμάτων \\
                ποιέῖν, rem ad viuum oculis subiicere. Tale \\
                exemplum est etiam Matthaei, Zacchaei, la- \\
                tronis in cruce, et similium: sic de Abrahae \\
                exemplo loquitur Rom.4.ver.24. \\
                Colligantur hic causae Iustificationis ac Re- \\
                missionis peccatorum: vera causa efficiens \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{37 \\
                }est Dei misericordia: organica est Christi sa- \\
                tisfactio: formalis a parte peccatoris peccasse \\
                per ignorantiam in ignorantia, vers.13. finalis \\
                autem, extare exempla apud posteritatem ve- \\
                rae doctrinae in lac quaestione, etc. \\
                17 Regi autem seculorum, etc. \\
                Quartum membrum, quo loco supe- \\
                riorem concludit, de gratuita remissione \\
                peccatorum per Christi meritum. Habet au- \\
                temlocus hic illustrem δοξολόγιαν, in quam \\
                crumpit ἐκφωνήσει: nam animus considera- \\
                tione tanti beneficii superatur, vt non habeat \\
                quodaddat. Cum igitur verbis destituitur, \\
                rerum autem pondere premitur exclamat, \\
                Obseruanda hic sunt Dei epitheta, seu potius \\
                Domini Christi, ad quem malo haec referre. \\
                Nam de filio dixit hactenus, cui tribuit facul- \\
                tatem remittendi peccata, summam miseri- \\
                cordiam, longanimitatem, et sanctorum in \\
                psum spem. Ideo de filio etiam hanc excla- \\
                mationem accipio. Rex dicitur quia sui po- \\
                puli fundamentum est et vere basis, Βάσις τοῦ \\
                λαοῦ ἀιτοῦ. Seculorum autem rex est, hoc est, om- \\
                nium aetatum: et αἰώνων ante conditum mun- \\
                dum, quasi dicat, aeterno. Ἀόρατος dicitur, non \\
                solum respectu diuinae naturae, qua Deum ne- \\
                mo vidit vnquam, sed etiam nunc respectu \\
                humanae, quia ex humanis subduxit se, residems \\
                ad dextram Deiin caelestibus, vnde aliquan- \\
                
\marginpar{36 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }do visibilem expectamus. Ἄφθαpτος autem v- \\
                triusque naturae respectu quatenus erat Deus \\
                semper fuit et est ἄρθαρτος: sed quatenus ho- \\
                mo natus fuit et deputatus ad sacrificium re- \\
                demptionis nostrae, mortalis fuit homo, veré- \\
                que mortuus, quo respectu corruptioni potest \\
                dici obnoxius: corruptione pro morte acce- \\
                pta, vsu vero et duratione satisfactionis vere \\
                est ἄφθαρτος. Nunc quoque in gloria, Chri- \\
                stus homo vere est, eritque semper ἄφθαρτος, \\
                quales nos post resurrectionem corporum quo- \\
                que erimus. SOLI SAPIEN TI DEO. \\
                Deus vere est et dicitur Christus: solus autem \\
                sapiens, quia Deus, cuius respectu omnium$ \\
                hominum sapientia nihil est, mera stultitia est. \\
                Eandem phrasim vide ad Rom.16.ver.27. \\
                Basilius epistola 141. interpretatur μόνον per \\
                ἕνα, ac μόνος et εἷς  de natura diuina dici affir- \\
                mat, vt euertat Arrianorum interpretatio \\
                nem. \\
                18 Hoc mandatum, etc. \\
                Quintum membrum, quo tandem re \\
                dit ad principalem scopum orationis, qui est, \\
                Timotheo commendare curam sanae doctri- \\
                nae. Itaque repetatur hic propositio, de qua \\
                sup.ver.3. Timotheus quam vigilantissimus \\
                debet esse custos sanae doctrinae. Mandatum \\
                accipiatur de Apostoli hoc praecepto, man- \\
                dantis ei conseruationem sanae doctrinae \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{39 \\
                }contra omnes corruptelas. Hoc illi tradit \\
                quasi depositum: in eo igitur debet esse vigi- \\
                lans et fidelis. Rationes igitur sunt Propo- \\
                sitionis: Quia sana doctrina depositum est \\
                Apostolicum, hoc est, diuinitus traditum et \\
                mandatum, vt purum ad posteritatem trans- \\
                mittatur. Deinde specialis est a qualitate vo- \\
                cauonis, quia non temere, sed graui iudicio \\
                magnorum virorum ad hoc vocatus est: de- \\
                betigitur operam dare, vt spei satisfaciat. \\
                Hocsensu accipio hic, Prophetias in ipsum \\
                Timotheum deducentes. Prophetia iudi- \\
                cium est piorum virorum praedicentium eum \\
                fore custodem fidelem sanae doctrinae. \\
                Siquaeras vbi fint talia iudicia, profero ti- \\
                bi ex Act.16. Vbi fratres Iconii et Lystris ei \\
                bonum de derunt testimonium: inter hoc in- \\
                telligo fuisse aliquos Prophetico spiritu prae- \\
                ditos, qualia sunt testimonia Act.12.et 13. Et \\
                est Prophetia non solum de futuris, sed de prae- \\
                sentibus quoque recte statuere, et in electione \\
                ministrorum imprimis valet illa facultas recte \\
                coniiciendi, qui vtiles sint futuri Ecclesiae, \\
                qui minus: tali iudicio fuit electus Timo- \\
                theus. Tertio, quia functio ista est mili- \\
                tia quaedam: igitur vigilantem esse oportet. \\
                Militiae titulus de periculis nos admonet: \\
                ministri milites sunt antesignani, et du- \\
                ces auditorum : in qua re maius etiam est \\
                
\marginpar{40 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }19 Habens fidem et bonam etc. \\
                Vt pulchra possit esse Timothei mili- \\
                tia circunscribit illius quasi limites, q.d. duo \\
                imprimis spectabis in officio tuo, fidem scili- \\
                cet et bonam conscientiam, quibus seruatis \\
                gloriosa erit tua militia, vt eisdem amissis foe \\
                da et turpis sequetur fuga. Et faciunt haec \\
                eadem ad argumenta: sunt enim ista praesi- \\
                dia maxima quibus nititur in exequendo suo \\
                officio. \\
                Quarta igitur ratio est. Quia habes fidem, \\
                hoc est, rationem sanae doctrinae, quam hic \\
                omnino per sidem accipere conuenit, quasi \\
                dicat, nota est tibi formula sanae doctrinae, er- \\
                go illam vigilanter retine in tua Ecclesia, fa- \\
                cilius autem conseruatur si nota sit sana do- \\
                ctrina: nota autem ei erat ex Apostoli insti- \\
                tutione: notam habes, ergo facile defendes \\
                si fueris vigilans. \\
                Quinto, ET BONAM CONSCIEN- \\
                TIAM. Praesidium alterum est ad victoriam, \\
                et meta recte agendi in hac militia. Bona \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }conscientia est in ministro qua nihil agit pe- \\
                tulanter, nihil ambitiose, nihil temere: hanc \\
                siconseruat, ingens praesidium ad res vtiliter \\
                administrandi in Ecclesia. Hanc commendat \\
                a periculoso. QVAM NONNVLLI REPVDIAN- \\
                TES, CIRCA FIDEM NAVFRACIVM FECE- \\
                RVNT: ergo studiose conseruanda est consciem \\
                dae integritas, quia hac amissa, simul perit fi- \\
                des hoc est, formula sanae doctrinae. Id con- \\
                fiderent diligenter ministri. \\
                20 Ex quibus est Hymenaeus, etc. \\
                Rem illustrat exemplis: tristissimi sunt \\
                illi casus in ministerio, praesertim in graui- \\
                bus viris quales isti fuerunt. De Hymenaeo \\
                vide infra 2. Timoth. cap. secundo, negauit \\
                resurrectionem carnis, quod illi irr epsit ex a- \\
                missa \\
                bona conscientia. Sequitur hinc poena \\
                corruptae doctrinae, et sauciatae conscientiae. \\
                TRADIDIT EOS SATANAE, quae erat pote- \\
                stas Apostolis tradita, puniendi palam con- \\
                tumaces et vice politici magistratus. Po- \\
                stea aucta Ecclesia, et reddito magistratu \\
                politico desiit vt alia multa. Postea ad Ex- \\
                communicationem etiam hoc applicarunt, \\
                ae distinxerunt in minorem et maiorem: \\
                minoris hos gradus constituerunt, priuatam \\
                admonitionem, admonitionem factam per \\
                mnistros Ecclesiae, demum submouere a \\
                
\marginpar{41 \\
                }
\marginpar{42 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }Sacramentis donec resipiscat. \\
                Maiorem vocarunt seclusionem ab omni \\
                licito actu: non multum differt ab anathe- \\
                mate, quod pronunciari debebat solum in \\
                eos, qui in S.Sanctum finaliter peccassent, \\
                damnationisque suae aeternae non dubia de- \\
                dissent argumenta. Id poterant Apostoli, po- \\
                stera Ecclesia non ita facile in homines pri- \\
                uatos pronuntiauit, quia semper spes Eccle- \\
                siae est de emendatione, etc. Vide locum de \\
                Excommunicatione. \\
                CAPVT \\
                II. \\
                
\textbf{D \\
                }Vo sunt fidelium officia in publicis \\
                coetibus: audire sanam doctrinam \\
                ex verbo Dei, et cum toto coetu \\
                preces ad Dominum fundere. De \\
                priore iam actum est capite primo. Nunc \\
                ad alterum descendit, admonens Timo- \\
                theum vt suis author sit in Ephesina Ecclesia, \\
                vt in precibus seruent εὐταξίαν pietati con- \\
                gruentem, praesertim quum Ecclesiae ad- \\
                huc omnes sub infidelibus agerent magi- \\
                stratibus. \\
                Et quia in coetibus publicis quoque orant \\
                
\section*{IN L. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{33 \\
                }mulieres, adhuc tamenforte Ethnico more, \\
                parum decore sese gererent, his praescribit \\
                suum quoddam decorum, quod eis omni- \\
                no seruandum est, vt in vestitu omnis desit \\
                luxus, et superbiae suspicio, in religione domi- \\
                nandi ambitio. Atque haec duo membra isto \\
                capite explicantur. \\
                Propositio illa sit: Timotheo, et ob id om- \\
                ni Ecclesiarum ministro curandum est vt \\
                preces in coetibus publicis decenter et pie \\
                fiant. Fient autem decenter, 1.si certam \\
                habeant formulam. 2. si fiant pro his, pro \\
                quibus orandum est. 3.si certo et ordinario \\
                fine. 4. si honestis de causis impellantur ho- \\
                mines ad orandum. 5.si ab his fiant, quo- \\
                rum interest imprimis.6.si denique suo loco \\
                et modo. \\
                Quum igitur Apostolus de oratione ad- \\
                moneret, has circunstantias omnes, breui- \\
                ter quidem, sed diligenter explicuit, quas nos \\
                etiam ordine notabimus. \\
                Vers.1. Adhortor igitur ante omnia vt \\
                fiant deprecationes, etc. \\
                Exordium secundi loci ducit ab ipsa \\
                statim propositione: curandum ei, vt preces \\
                fiant. Miscet propositioni suam authori- \\
                tatem, vt hortetur ad rem tam piam: neces- \\
                sariam autem indicat dum hortatur vt fiant \\
                πρῶτον πάντων.i.ante omnia, non quidem sine \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{44 \\
                }cura sanae doctrinae, quae vtique prima esse \\
                debet, sed cum illa semper orationis haben- \\
                dam esse rationem: quod ita constanter sem- \\
                per seruauit et adhuc seruet Ecclesia, vt nun- \\
                quam ad audiendum verbum conueniat quin \\
                preces simul tum ante sanae doctrinae expli- \\
                cationem, tum etiam post illam, fundantur \\
                ad Dominum. Particulam igitur πρῶτον πάν- \\
                των, simpliciter ad rei necessitatem refero et \\
                coniungo explicationi sanae doctrinae: aliis \\
                etiam minutioribus conuentum occupationi- \\
                bus praefero ista duo. Hactenus propositio \\
                quam explicatius priùs posuimus. \\
                Deinde sequitur circunstantiarum consi- \\
                deratio, vt enim decenter et pie fiant, scire \\
                oportet primo quid in oratione nobis sit con- \\
                cipiendum. Id ostendit Apostolus quadam \\
                specierum enumeratione. Ordiamur rem a \\
                toto genere. \\
                Oratio est actio piae mentis confugientis \\
                ad Dominum pro remissione peccatorum et \\
                auxilio pie et feliciter quoque viuendi in hac \\
                terra. Species eius hic exprimuntur qua- \\
                tuor: δέησις orationis species est, qua animus \\
                petit a malis vrgentibus per Dominum li- \\
                berari, nec refert vtrum malum hoc ad ip- \\
                sum, vel ad alium, adeoque totam Ecclesiam, \\
                aut Remp. concernat. \\
                Προσευχὴ autem est qua bona largiri nobis \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{45 \\
                }petimus, imprimis corpori necessaria quae in \\
                oratione solet animus magis necessariis sub- \\
                iicere quasi secundaria in votis. \\
                Ἐντεύξις, qua de iniuria illata conqueri- \\
                mur, proque aduersariis simul intercedimus. \\
                Εὐχαριστία pro acceptis beneficiis Deo agit \\
                gratias, vt simul se Deo approbet grati animi \\
                fignificatione. Haec diuisio ex Apostolo hic \\
                colligitur, ac presenti instituto facile accom- \\
                modari potest: nam ἐντεύξις proprie pro Ec- \\
                clesiis fiebat, quae in persecutione erant aut \\
                tandem veniebant: δέησις pro imperio, pro \\
                magistratu singularum Ecclesiarum: προσευχὴ \\
                ingenere pro beneficiis accipiendis, quemi- \\
                admodum εὐχαρισςτία pro acceptis gratias \\
                agit. Aliam diuisionem vide in Locis no- \\
                stris. \\
                Pro omnibus hominibus. \\
                Alterum est scitu necessarium, pro qui- \\
                bus orandum sit. Fideles primi ex Iudaeis \\
                vix admittebant in communionem salutis \\
                Ethnicos, vana adhuc laborantes persuasio- \\
                ne de Iudaeorum praerogatiua in Messiae be- \\
                neficiis. Ideo facile etiam pro aliis infideli- \\
                bus non orabant: humc igitur scrupulum hic iubet \\
                deponere, cum docet pietatis esse pro omni- \\
                bus hominibus orare. Atque hac re Christia- \\
                ni superant alias omnes sectas. Iudaei ad \\
                huc pro Israële fundunt preces, reliquos \\
                
\marginpar{46 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }omnes execrantur in suis precibus : idem fa- \\
                ciunt Turcae, soli Christiani pro infidelibus \\
                orant. Itaque pietatis nostrae, adeoque verae \\
                proprium est pro omnibus hominibus orare, \\
                quod accipio non solum de specie in genere, \\
                sed de personis, hoc est, nullum esse debere \\
                mihi tam abominabilem hostem pro cuius \\
                salute non debeam Deum rogare. \\
                2 Pro regibus et omnibus in eminen- \\
                tia constitutis: vt placidam ac quietam vi- \\
                tam degamus cum omni pietate, etc. \\
                Totum posuit, id iam deducit ad eam spe- \\
                ciem quae poterat esse controuersa. Orare pro \\
                domesticis fidei non iubet, quia sine moni- \\
                tore hoc faciendum esse nouerant: verum \\
                pro impio Caesare, pro infidelibus magistra- \\
                tibus orandum esse non satis illis notum fuis- \\
                se apparet, de hoc igitur admonet. Reges ac- \\
                cipio hic imprimis imperii Romani admi- \\
                nistratorem Caesarem, deinde ei subiectos \\
                monarchas, et si qui erant extra imperii fi- \\
                nes noti et ignoti monarchae. In eminentia \\
                vere constituti sunt Proconsules prouincia- \\
                rum, Praetores, singularum etiam vrbium \\
                proprii magistratus et officiarii: qui omnes \\
                precibus sunt Domino commendandi. Pri- \\
                mum hic astruitur magistratus, vt cuius non \\
                possit non diuina esse ordinatio, cum pro his \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{47 \\
                }Deus sit rogandus. Deinde impios non indi- \\
                gnos esse nostra intercessione, item de nullis re- \\
                probis facile desperandum cum indiscrimi- \\
                natim pro his omnibus orandum sit. Com- \\
                plemus hoc modo Christi mandatum, vt ho- \\
                sti benefaciamus, praecipientis. \\
                Vt tranquillam et quietam, etc. \\
                Tertio loco indicat quo fine sit orandum. \\
                Primo vt tramquillam vitam degamus, hoc est, pro \\
                pace publica Reip. nam sub illius alis tuti possunt \\
                esse fideles. Ideo rogandus est Deus, vt sem- \\
                per aliquod hospitium piis excitet, vbi tuto illi \\
                seruire possint. H'ρεμία, tramquillitas est, qualis \\
                in mari caelo sereno apparet, vbi mare placi- \\
                dum est, et sibi relictum ab externis causis mo- \\
                tuum liberum : ἠσυχία autem tramquillitas animi, v- \\
                bi intra se etiam nihil habet quod perturbatio- \\
                ni dare possit occasionem: pax igitur tutissima \\
                est, vbi ab externis et domesticis seditionibus \\
                tuti sumus. Εὐσέβεια, certa est colendi Deum ra- \\
                tio Σεμινότης autem honestae vitae ac morum. Ita- \\
                que ad hos duos fines acconmodari debent pre- \\
                ces piorum ad conseruationem verae pietatis, et ad \\
                honestatem vitae: et quia ad hoc etiam pro \\
                magistratibus orandum est, patet magi- \\
                stratum vtriusque custodem esse, verae scili- \\
                cet doctrinae, et honestatis vitae, in vtraque \\
                conseruanda est subditis pax. Similia habes \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{48 \\
                }Ierem.2.9. vbi iubet pro statu et pace Baby- \\
                lonis orare Iudaeos, vt et ipsi pacem habeant. \\
                3 Hoc enim bonumn est,etc. \\
                Quarto loco admonet de causis impel- \\
                lentibus ad orandum. Colligendae sunt hic \\
                rationes propter quas ad preces compelli- \\
                mur: nos ex Apostolo eas indicabimus. Pri- \\
                mum igitur rei honestas nos ad id debet mo \\
                uere. Καλὸν dicitur natura honestum, pulchrum \\
                et vtile: orare pro omnibus natura est hone- \\
                stum, igitur studiose est faciendum. Dein- \\
                de, quia est Deo gratum et acceptum: debent \\
                autem pii tanquam filii Dei imprimis res- \\
                picere ad Dei voluntatem, vt omnia sua ad \\
                hanc accommodent. Tertio, quia Deus \\
                omnes homines vult saluos fieri: ergo nos \\
                pro omnium salute et conuersione orare de- \\
                bemus, cur enim non orabis pro eo quem \\
                Deus velit saluari? Et omnes homines non \\
                solum de tota specie accipio, hoc est, vt ex \\
                ommb. nationib. aliquos velit saluari, sed de \\
                indiuiduis omnib. vult. n.omnes saluos fieri \\
                reuera, sed conditione hac vt poenitentiam a- \\
                gant, et se conuertant ad Christum filium \\
                Dei: sic voluit saluari etiam Cainum, Pha- \\
                raonem, Iudam, verum quia in desperatio- \\
                ne manserunt, contempta omni pia admo- \\
                nitione, merito damnantur. Sic interpretatur \\
                hanc clausulam D. Ambrosius, vt dicat sub- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{49 \\
                }esse conditionem, secundum quam prorsus \\
                nemini salutem negat Deus, ea omnino ne- \\
                cessaria est subintelligenda. Quarto, non \\
                solum omnes vult saluari simpliciter, sed in \\
                hac vita quoque omnes vult peruenire ad co \\
                gnitionem veritatis. Veritas Christus est, i- \\
                pso dicente, Ego sum via et veritas. Itaque \\
                ad Christi cognitionem omnes vult perue \\
                nre:in hac latet etiam verus Dei cultus, ve- \\
                ra adorat io, sui cognitio, peccati, beneficio- \\
                rum Christi, et ratio vera salutis. Haec tanta \\
                bona Deus omnibus offert sine inuidia aut \\
                personarum respectu: quod vero non omnes \\
                ea bona amplectuntur, non Dei offerentis, \\
                sed hominum est repudiantium. \\
                Quinto, VNVS TANTVM EST DEVS, scili- \\
                cet omnium nationum et hominum: ergo \\
                pro omnibus ad vnum Deum est orandum. \\
                Videtur respicere Apostolus ad Iudaeorum \\
                falsam persuasionem cupientium Gentes \\
                excludere a Dei gratia: sic Rom.3.inquit, \\
                Num Iudaeorum saltem Deus est, an non et \\
                Gentium? vtique et Gentium, igitur salus \\
                Gentium Deo quoque curae est, et ideo pro \\
                his infidelibus adhuc serio est orandum. \\
                Sexto, VNVS ETIAM SOLVM EST \\
                MEDIATOR : ergo ab hoc non sunt ar \\
                cendae Gentes. Vt enim vnus tantum est \\
                Deus omnium hominum: ex quo efficitur \\
                
\marginpar{50 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }curam omnium ad hunc vnum pertinere, sic \\
                quia vnus tantum est mediator: consequens \\
                est, omnium peccatorum causam ad hunc \\
                vnum esse deferendam. Deus ille vnus om- \\
                nes homines damnandi habet ius, quia in il- \\
                lum omnes peccarunt, nunc si multi essent \\
                mediatores, alii aliis modis possent reconci- \\
                liari, nec esset necessum Christianos pro om- \\
                nibus orare: at solum vnus est mediator, ille \\
                Christus Dei filius a quo pii dicuntur Chri- \\
                stiani, ergo vt omnes ad hunc vnum media- \\
                torem conuertantur pro illis orandum est. Ac \\
                mediatoris officium in Christo accipio, de \\
                tota persona Christi, hoc est, vt sit mediator \\
                respectu vtriusque naturae, diuinae et huma- \\
                nae. Sic interpretatur locum hunc Chryso- \\
                stomus, et alii, etc. Vide Locos. \\
                6 Qui dedit semetipsum, etc. \\
                Explicat plenius hanc causam forma- \\
                lem salutis nostrae: λύτρον dicitur redemptio- \\
                nis pretium: ἀντίλυτρον vero cum alius soluit \\
                quod reus non poterat, vt in bello cum ca- \\
                put capite, vita vnius alterius morte redi- \\
                mitur, etc. \\
                Ac latet hic nouum argumentum, Cur \\
                pro omnibus sit orandum. Ratio est, quia \\
                D. Christus pro omnibus passus est. Cur \\
                igitur dubitares pro omnibus orare , quum \\
                Christus non dubitarit pro omnibus |mori? \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{5 \\
                }Mortuus est autem pro omnibus, vt hic lo- \\
                quitur Apostolus, nec impedit hoc quod \\
                non omnes mortis beneficium amplectun- \\
                tur. Quia suo malo et vitio naturae suae ob- \\
                latam gratiam aspernantur, non aliqua Dei \\
                culpa. It aque nec nos pigeat pro omnibus o- \\
                rare etiam pro perditissimis nebulonibus, et \\
                tyrannis, quanuis nihilo reddantur meliores \\
                1e ue nostris. \\
                Temporibus propriis. \\
                Accipio defignata tempora, quando scili \\
                cet Christus nasci, pati pro nobis, et praedi- \\
                cari in toto orbe debuit: sic loquitur ad Tit. \\
                Leverte- \\
                7 In quod ego constitutus sum etc. \\
                Digressiunculam continuat etiam sui \\
                muneris annexa mentione. Sumatur hinc o- \\
                ctaua ratio, Cur pro impiis Ethnicis sit oran- \\
                dum. Ratio est, quia Deus illi singularem A- \\
                postolum constituit, per quem conuerteren- \\
                tur:ergo digni sunt pro quibus oretur. Item \\
                dignos iudicat Apostolatu peculiari: et Apo- \\
                stolus Paulus dignos iudicat pro quibus tot \\
                obeat labores:ergo nos dignos iudicemus no \\
                stris precibus. \\
                8 Volo igitur viro orare, etc. \\
                Redit ad institutum, ac infert πρòς τὴν \\
                θέσιν rationes suas. Est quinta orationis cir- \\
                cunstantia, a quibus orandum sit. A viris \\
                
\marginpar{52 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }simul ac mulieribus, hoc est, a toto coetu con- \\
                sentienter orandum est pro omnibus homini- \\
                bus. Ac hac diuisione sexus includit omnes \\
                fideles omnium etiam aetatum, vt sit sensus, \\
                vt pro omnibus orandum sit, ab omnibus fa- \\
                ciendum est : neminem excludit Deus in o- \\
                rando. Omnium pater est et Deus: omnibus \\
                igitur liberum concessit aditum. \\
                Sexta orationis circunstantia est de loco \\
                idoneo adorandum. Ex disciplina Mosis ac \\
                Prophetarum vnus certus erat cultui diuino \\
                deputatus locus, quem postea confirmauit, \\
                templi Hierosolymis constructi maiestas, \\
                adeo vt solum illic Deum adorare liceret, \\
                quo qui peruenire non possent, saltem ver- \\
                sus Hierosolymam conuersi orarent, quod \\
                adhuc Iudaei hodie seruant. Hinc Ioannis \\
                capite 4. Quaerit mulier illa de loco oratio- \\
                nis, Iudaei dicunt oportere Hierosolymis \\
                adorare, patres autem in monte Samariae \\
                adorasse: id discrimen valuit vsque ad natum \\
                Christum.2. Nodum hunc soluit ipse Mes- \\
                sias, Ioannis quarto versu vicesimo primo: \\
                deinceps sublatum est, et hic etiam testa- \\
                tur Apostolus in omni loco pium est Deum \\
                inuocare: locus enim nec addit, nec adimit \\
                pietati. \\
                Septima, Quomodo orandum sit, qui mo- \\
                dus propriè ad pietatem pertinet. Huc re- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{53 \\
                }fero quod hic scribitur, TOLLENTES \\
                PIAS MANVS ABS QVE IRAET DI- \\
                SCEPTATIONE. Tollere manus in o- \\
                ratione gestus est animi ad Deum respicien- \\
                tis, qui sic est comparatus, vt in omni statu \\
                externis gestibus prodat affectum suum, lae- \\
                titiam risu et vultu hilari prodit: tristitiam \\
                contra moerore, submissione manuum com- \\
                plicatione, et similibus gestibus. Ex quo dis- \\
                cimus, a pietate non esse alienum in oratio- \\
                ne ardenti gestus externos addere confor- \\
                mes affectibus animi. Hinc alii prosternunt \\
                se humi, et Iudaei cinere et sacco se defor- \\
                mant in argumentum doloris, vestes lace- \\
                rant. Nos genua flectimus, caput nudamus, \\
                complicamus manus, contundimus pectora. \\
                Patribus nostris per Heluetiam moris fuit \\
                expansis manibus orare, quod indubie a ma- \\
                ioribus acceperunt: et in summis periculis bel- \\
                li adhuc ante conflictum sic orant. \\
                Sic aliae aliis nationes vtuntur gestibus, \\
                quos dictat et exprimit animi affectus, nec \\
                facile leges admittit perturbatus in orando \\
                animus. \\
                Hoc saltem memoratu dignum est, quales- \\
                quales sint affectus, vt manus sint purae, vel, \\
                vt inquit, sanctae, hoc est, lotae in innocentia, \\
                opponitur enim sanguinolentis, auaris, vsura- \\
                riis. Deinde manus sint etiam alienae ab ira: \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{5 \\
                }quanquam ad totum hominem referatur \\
                forte melius, q.d. abesse debet studium vin- \\
                dictae, ne contra aduersarium tuum ores vt \\
                Deus illum male perdat, sed sanam ei det \\
                mentem: aut absit ira quae indignatur Deo \\
                per impatientiam: nam solent homines fra- \\
                cti mora Deo irasci quod non liberet quando \\
                ipsis videtur. Vtrunque vitium abesse debet \\
                a pia oratione. Tertio, absit etiam discepta- \\
                tio, hoc est, dubitatio, quae promissionibus \\
                Dei detrahit, et incipit disceptare in vtram- \\
                que partem, vt ostendit Apostolus Rom.2. \\
                ver.15. \\
                9 Similiter et mulieres, etc. \\
                Alter locus huius capitis de decoro a mu- \\
                lieribus seruando in publicis coetibus. Ac- \\
                commodat autem quaestionem ad duo. Pri- \\
                mum, quales debeant esse in precibus. Dein- \\
                de, in reliqua conversatione. \\
                De precibus ait, Mulieres similiter debe- \\
                re orare: sic enim accipio illa, VOLO EAS \\
                SIMILITER ORARE: aequantur viris studio et \\
                ardore orandi, vt conditionibus illis omni- \\
                bus viris pares esse debeant. Singularia au- \\
                tem sunt, quae afferre debent de suo decoro, \\
                modestia in vestitu, et modestia in discendo: \\
                duo enim hic taxat vitia in muliebri sexu. \\
                Superbiam in habitu, natura enim mulier \\
                est animal φιλόκοσμον. Deinde studium do- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{55 \\
                }minandi, vult enim videri tanquam et ipsa \\
                sapiat. \\
                De priori inquit, IN AMICTV HONESTO, \\
                scilicet orare illas volo: καταστολὴ dicitur sto- \\
                la qua totum corpus tegitur vndique, ne quid \\
                indecorum compareat. Interim eis concedit \\
                mundiciem, non enim vult sordidas, sed in \\
                mundicie pietatis ratio habenda est. \\
                Deinde, ADSIT EIS αἶδος, PVDOR, oratio \\
                elegantissima est, quae pudicam monstrat \\
                mulierem, ne sit effrons, ne deponatur rubor, \\
                sed potius declaretur \\
                Tertiò, adsit sobrietas, quae custos est pu- \\
                doris, Graecis dicta etiam ὅτι σώζει τὴν φρώνησιν- \\
                σιν, sapient iam seruat sobrietas in omni qui- \\
                dem sexu, imprimis tamen in muliebri. \\
                Sequuntur deinceps notae luxus, vt est πλé- \\
                γμα, hoc est, crinium ornatus tortus, quum \\
                instar torui incuruatur pilus, sub quo omnis \\
                crinium fucus facile potest intelligi; sed po- \\
                test πλέγμα quoque accipi de ornatu ve- \\
                stium, vnde nos dicimus plegii: luxuriat enim \\
                muliebris vestitus in primis hoc modo, vt \\
                fimbriis varia plicatura addatur: plegii vndenn \\
                Zũ vndenn, in mittenn vff den roskem obenn sicleit mitt siluneem: \\
                also vff den ermtenn, golleamm: sint πλέγματα, schnur spi \\
                zlii, et similes nugae, tamen adauctum est, hoc lo- \\
                co nobis dici,mu blegii, vomi belegenn non a Graeco; \\
                
\marginpar{56 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }cui tamen affine est πλέγμα, et Graecum πλέ- \\
                γμα de reticulo crinium et fuco crispandi \\
                pilum proprie dici. \\
                Auro ornari mulierem piam non decet, in \\
                eo enim luxus est superfluus: damnatur hic \\
                luxus aurum intexendi vestibus, annulorum, \\
                torquium, fibularum, amuletorum, quo gene- \\
                re nos insigniter peccamus: non solum matro \\
                nae, quae catenis, annulis, reticulis aurum pro- \\
                dunt, sed viri etiam. Alii auribus infigunt, a- \\
                lii potant, edunt, nihil non in perniciem et \\
                luxum auri comminiscuntur. \\
                Vnionibus eadem imminet turpitudo ab \\
                hominibus. Cleopatra insignem luxum vo- \\
                randis vnionibus, et Antonius prodiderunt: \\
                nostrae matronae crines et reticula eis ornant. \\
                VESTITV PRECIOSO, quae per partes et spe- \\
                cies damnauit, nunc in genere perstringit, \\
                q.d.in omni vestitu qualisqualis sit cauen- \\
                dum esse luxum: sic rusticus in suo lacero sa- \\
                gulo decorum seruet, ciuis in toga vrbana, \\
                Senator, Consul, Nobilis, in summa singuli de- \\
                corum seruent. Eadem ratio est in vestitu mulie- \\
                bri, de quo proprie hic loquitur Apostolus. \\
                10 Sed quod decet, etc. \\
                Iterum affirmatiue loquitur: summa, τό \\
                πρέπον seruandum est in omni habitu. Deco- \\
                rum autem hoc regatur a pietatis regula, non \\
                iudicio humano. PER OPERA BONA, addit \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{57 \\
                }Apostolus, quia operis rationem habet, quo- \\
                cunque tandem aedificatur proximus. \\
                11 Mulier in silentio discat, etc. \\
                Alterum membrum huius institutionis \\
                de muliebri decoro in conuersatione Eccle- \\
                siastica. Praeceptum repetatur ex 1.Cor.14. \\
                quo mulieri docere non permittitur in Ec- \\
                desia. Hic ostendit praecipuas virtutes dome- \\
                sticas in causa religionis, quales sunt ἡσυχία, \\
                modestia in discendo sine scrupulositate: ὑπο- \\
                ταγὴ studium parendi legitimo imperio. \\
                12 Mulieri autem docere, etc. \\
                Contra studium dominandi agit: quod \\
                declarant mulieres vel praesumptione, quan- \\
                do doctrices esse volunt: vel priuatim plus \\
                sapere viris suis sibi videntur, vtrunque pro- \\
                hibet. DOCERE NON CONCEDO, in- \\
                quit, NEC αὐθεντεῖν, hoc est, imperiose age- \\
                re in virum. Hinc authentica dicuntur quae \\
                habent authoritatem, vt libri authentici. Nec \\
                frangit regulam hanc, quod aliquando mu- \\
                lieres prae fuerint rebus, vt Debora, Anna, et \\
                similes, quia extraordinaria exempla non fram- \\
                gunt legem communem. \\
                13 Adam enim primus, etc. \\
                Confirmat cur mulieri non sit permit- \\
                tendum imperium : ratio est, ab ordine crea- \\
                tionis. Primo, Adam conditus est, ergo fa- \\
                
\marginpar{58 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }pientior et prudentior Eua: valet ratio in ea- \\
                dem specie, alioquin infirma, cum pecudes \\
                et plantae ante Adamum conditae sint: sed \\
                in eadem specie videtur Deus praestantiora \\
                primo loco condidisse, vt inter homines A- \\
                damum: Eua hoc gradu inferior est. \\
                14 Et Adam non est deceptus, etc. \\
                Altera ratio ab euentu, nam primi ho- \\
                minis imperium mulieri concessum infelix \\
                fuit: igitur deinceps mulier ab imperio sibi \\
                caueat. ADAM NON DECEPTVS EST, scil. \\
                primo loco, alioquin vtiq. deceptus est, sed se- \\
                cundario loco, cuius culpam fert Eua. \\
                15 Seruabitur autem etc. \\
                Respondet obiectioni tacitae: nam po- \\
                sterius argumentum sumptum erat a lapsu, \\
                et significationem habebat poenae: nam ob il- \\
                lam infelicitatem consilii Euae, poenae loco \\
                mancipata est in seruitutem quodammodo \\
                viri. Nunc cogitabit mulier, ergone mise- \\
                ra eris semper et damnata ob infelicitatem \\
                illam? Respondet Apostolus, casus quidem \\
                miserãdus est qui dominandi studium meri- \\
                tò possit dissuadere: interim tamen paratum est \\
                huic quoq. remedium, commune scil. in Chri- \\
                sti merito. Deinde poenae loco impositum, \\
                quas poenas si patienter ferat, saluti suae con- \\
                sulit: illud posterius est τεκνογονία, sic infra 5. \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{59 \\
                }cap. de viduis iunioribus loquitur, quas vult \\
                nubere, liberos procreare, et domum custodi- \\
                re. Addit hinc, SI MANSERINT IN FIDE: \\
                mulieres scilicet: nam collectiue mulieris voce \\
                totum sexum intelligit. Heterosis numeri \\
                effecit vt hoc quidam ad filias referrent. Sed \\
                de mulieribus loquitur, SI MANSE- \\
                RINT IPSAE IN FIDE, hoc est, verae do- \\
                ctrinae professione, et dilectione proximi, be- \\
                nefaciendi studio, amore Dei, et sanctificatio- \\
                nehoc est, vitae innocentia qua ornatur pro- \\
                fessio: modestia vero est σεμνότης illa ciuilis, \\
                quaein habitu et excessu elucet. \\
                CAPVT III. \\
                
\textbf{G \\
                }VBERNATIO Ecclesiastica \\
                docet quodnam sit omnium or- \\
                dinum officium in coetu fide- \\
                lium, quae vt recte administre- \\
                tur respiciendum est ad doctrinam et dis- \\
                ciplinam: in doctrina sanitas requiritur, sa- \\
                na autem est quae habet congruam loquen- \\
                di interpretationem conuenientem in Euan- \\
                gelio: disciplina autem mores doctrinae sa- \\
                nae conformes requirit, vtrunque procurare \\
                debent praesides Ecclesiarum, ac de sana \\
                
\marginpar{60 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }doctrina admonuit primo capite:mox ad dis- \\
                ciplinam de εὐταξία tramsiuit capite 2. nunc ve- \\
                ro tertio loco admonet de ipsis personis per \\
                quas vtrunque in Ecclesia confirmari et vti- \\
                liter administrari debet: monet igitur de his \\
                qui eligendi sunt, vt discant iuniores quasnam \\
                virtutes ad ministerium sacrum afferre de- \\
                beant. Deinde vt Timotheus et omnes qui- \\
                bus Ecclesiarum cura est demandata, sciant \\
                quales admittere oporteat, aut quinam tan- \\
                quam indigni sint arcendi ab hoc munere. \\
                Propositio sit, Timotheo, et omnibus, qui \\
                cura Ecclesiarum incumbunt, curandum est \\
                Vt semper adsint idonei homines per quos \\
                sana doctrina et tota pietatis cura admini- \\
                stretur: ad quam functionem non nisi aptos, \\
                et canoni huic respondentes maiori ex parte \\
                admittere debent. \\
                Partes sunt: initium et finis συσατικὰ sunt. \\
                Commendat enim initio munus hoc a sua di- \\
                gnitate, quo aditum facit ad praeceptionem: \\
                sic finis quoque commendat curam hanc Ti- \\
                motheo, vt iam grauissimam et dignam in \\
                quam diligenter et accuratè incumbat. Me- \\
                dia sunt Canonica, hoc est, praescribunt for- \\
                mam, quae in electionibus seruanda est. Ac \\
                primum de ipsis ministris. Deinde de mini- \\
                strorum diaconis. Tertio de ipsorum familia et \\
                vxoribus. Quarto de altero diaconorum ge- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{61 \\
                }nere, quod eleemosynis praeest. Sunt igitur \\
                sex huius capitis partes. Principium συστατι- \\
                κὸν: Deinde, idea boni ministri: Tertiò, de vir- \\
                tutibus diaconi: Quarto, de virtutibus vxo- \\
                rum, ministrorum, et diaconorum: Quinto, de \\
                diaconis eleemosynariis: Sexto, epilogus ad- \\
                hortatorius ad ipsum Timotheum. \\
                Vers.1. Fidelis sermo, etc. \\
                Aditus ad nouum locum de personis ad defen- \\
                sionem sanae doctrinae et disciplinam morum or- \\
                dinandis: loquitur autem de praestantia mini- \\
                sterii. Propositio est, ad ministerii functionem \\
                ideo homini operam suam loco et tempore \\
                offerre licet: quod liceat probamus, quia ap- \\
                petere concedit et desiderare: non autem con- \\
                cedit ambitionem, igitur loco et tempore so- \\
                lum concedit, et solum idoneo, quia non ido- \\
                neum enciuuunt iequentesnote. \\
                Vocat λόγον πιστὸν, hoc est, ἀξιόπιστον, di- \\
                gnum cui fidem habeamus, vel αὐτόπιστον, cui \\
                per se assentiamur, sine operosa demonstra- \\
                tione: et re vera in Ecclesia Christi sententia \\
                haec est extra controuersiam idoneo homini \\
                operam suam deferre licere ecclesiae, saluo il- \\
                lius iudicio. \\
                Επισκοπὴ, munus docendi dicitur, hinc E- \\
                piscopi, qui hodie ministri et simpliciter con- \\
                cionatores dicuntur: nomen habent ab inspi- \\
                
\marginpar{62 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }ciendo, quia attendunt quid singuli doceant, \\
                et agant, et viuant in Ecclesia singuli ordines. \\
                Recte igitur dicitur nomen laboris ac diligem- \\
                tiae. Sumptum est vocabulum a Graeco lo- \\
                quendi vsu, nam Attici vocabant Episcopos, \\
                magistratum, reficiendis publicis aedificiis \\
                praefectum, legatos quoque in prouincias \\
                missos, quales Lacones vocabant ἁρμοςτὰς, et \\
                in certaminibus publicis iudices quidam di- \\
                cebantur Episcopi. In Ecclesia Christi mi- \\
                nistri sic appellati sunt a vigilantia et cura. \\
                Postea vox coacta est ad meram dignitatem \\
                et pompam neglecta cura docendi. Videant \\
                igitur ne sint κατασκοποὶ potius et ὑποσκοποὶ, \\
                quam Episcopi. \\
                Hoc munus appetere licet: ὀρέγεσθαι dici- \\
                tur, quemadmodum cibum et potum affe- \\
                ctamus natura et necessitate compulsi: sic de- \\
                ferre operam suam licet, afferenti medio- \\
                cris industriae conscientiam cum videt Ec- \\
                clesiam opera boni pastoris indigere sic li- \\
                cet operam suam offerre ad alios honestos \\
                labores : sic interpretor verbum etiam omi- \\
                θυμεῖν. \\
                Dicitur autem καλὸν ἔργον, BONVM O- \\
                PVS, hoc est, ex ordine τῶν καλῶν, quia a Deo \\
                est institutum. Deinde καλὸν, quia Ecclesiae \\
                summopere est vtile et necessarium: καλὸν igi- \\
                tur est etiam, quia χρήσιμον, et deniq. quia arduũ \\
                
\section*{IN T. EPIST. AD TIMOTH \\
                }
\marginpar{63 \\
                }ac difficile, quemadmodum dicere solemus, \\
                Difficilia quae pulchra:nam Episcopi primi ra- \\
                piebantur ad supplicia in persecutionibus: sic \\
                in pace illis incumbebat cura sanae doctrinae, \\
                disciplina morum, et alia infinita. \\
                2 Oportet igitur episcopum irreprehen- \\
                sibilem esse, vnius vxoris maritum, etc. \\
                Duas boni et idonei ministri virtutes \\
                recenset. Primum καταρατικῶς, deinde e- \\
                tiam ἀποφατικῶς. Ac primum ait oportere \\
                illum esse ἀνεπίληπτον, infra ad Tit.I. vocat \\
                ἀνέγκλητος, quod significat hominem qui cri- \\
                minis non possit conuinci, vt sit apud Eccle- \\
                siam extra crimen: non enim vult sine pec- \\
                cato esse, tum enim nullus idoneus esse pos- \\
                set minister, sed atroci crimine vacare. De- \\
                inde apud homines, nam ad Deum si rem \\
                conferamus, vtique omnes sumus ἐπίληπτοι. \\
                Deinde VNIVS VXORIS VIRVM, \\
                hoc est, non polygamus esse debet, vt tum \\
                omnes Orientales, imprimis Iudaei plures \\
                alebant vxores: hoc vitium in ministro non \\
                esse ferendumostendit. Itaque damnatur pri- \\
                mum hic polygamia: deinde concubinatus, \\
                vbi nulla legitima habetur, vt multae aut va- \\
                riae concubinae. Praeterea si vna legitima, aliae \\
                accedunt concubinae. Praeterea damnatur etiam \\
                coelibatus, vt fine illo non possit esse idoneus \\
                
\marginpar{64 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }minister non enim requirit ἄγαμον, sed con- \\
                tentum sua legitima vxore. . \\
                Constat igitur vxoratum posse ministrum \\
                esse bonum, sed quaerunt de vna vxore: alii \\
                vna defuncta non concedunt secundam, sed quia \\
                mors tollit vinculum matrimonii, desinit e- \\
                nim per mortem esse vxor : manifestum est \\
                vnam dici vxorem, quae vno tempore vna \\
                semper est, ne plures simul et eodem tempo- \\
                re legitimae aut illegitimae habeantur. Qui \\
                de vna Ecclesia vnius episcopi interpretan- \\
                tur, nihil dicunt ad praesentem locum ido- \\
                neum, eoque nomine magis ineptiunt, quod \\
                vnus episcopus plura semper inuadit benefi- \\
                cia, vt ne sic praecepto Apostoli satisfaciant. \\
                Tertio, νηφάλαιον OPORTET ESSE, \\
                hoc est, sobrium, quae est non tam virtus quam \\
                virtutis proprietas: reprimitur hac proprie- \\
                tate nimius potus. \\
                Quarto, σώφρονα, temperantem, moderatio \\
                est cibi et potus, adeoque omnium cupidita- \\
                tum: temperans facilius acquiescit pietati. \\
                Hinc σωφροσύνην dicitur εὐσεβείας γείτων, con- \\
                seruatrix quoque rationis est, vt ministro im- \\
                primis sit necessaria. \\
                Quinto, κόσμιος dicitur condecens habitus, \\
                qui professionem ornat, ne militaris sit vesti- \\
                tus, vel ad iustitiae studium referatur vt res- \\
                pondeat ἐγκρατῇ, ad Tit.1. sed malo de ornatu \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{65 \\
                }sui decori accipere, non sordidum vult, nec \\
                indecenter vestiri, sed vt ex habitu cognosci \\
                possit. \\
                Sexto, φιλόξενος, hospitalis: cum enim Ec- \\
                clesiae bona ad ministros deferrentur, vt prius \\
                ad Apostolorum pedes, merito hospitales esse. \\
                debent : peregrini enim hinc et pauperes a- \\
                lendi erant. Nunc multo magis tales esse de- \\
                bent constitutis stipendiis ordinariis, ex qui- \\
                bus et ipsi et familia viuere possunt, pauperum \\
                cura publica in pium magistratum reiecta. \\
                Septimo, aptus ad docendum, διδακτικὸς, \\
                instructus ratione docendi facili et perspicua, \\
                qualis est methodica, vt ostensa rei natura ac \\
                Vtilitate ad illam possit hortari, vt contra pro- \\
                posita scelerum nota ab his potenter possit \\
                dehortari: sic in defendenda sana doctrina \\
                didacticus est si pure et perspicue veritatem \\
                proponat prolatis veris causis, errores perspi- \\
                cue detegat et confutet, aduersarios conuin- \\
                cat, haec δείνοσις donum S.Sancti est. \\
                3. Non vinosum, etc. \\
                Hactenus affirmatiue dixit qualis de- \\
                beat esse minister, nunc ἀποφαρικῶς eandem \\
                rem persequitur. Primum igitur non debet \\
                esse πάροινος, vinosus: species est vel proprie- \\
                tas sobrietatis, de qua iam diximus. Significat \\
                autem πάροινος, vino quodammodo affixum, \\
                assidentem ei semper: et παροινεῖν est ex vino \\
                
\marginpar{66 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }lasciuire, peccare, quemadmodum Nerote- \\
                mulentus saltat inter scenicos, libidinatur, \\
                corrumpit puellas et matronas, canit, etc. Sic \\
                Alexander inter pocula occidit Clitum et a- \\
                lia nefanda committit: vetat igitur hic vini \\
                amorem, et lasciuiam inde promanantem. \\
                2. Πλήκτης dicitur pugnax, paratior manu \\
                quam ratione, Ein schlegler, boccher. \\
                3. Αἰσχροκερδὴς, turpis lucri cupidus, vel \\
                turpis quaestus studiosus: quod fieri potest, \\
                vel si ex rebus per se turpibus colligatur, vt \\
                venalem habere linguam, vocationes mune- \\
                ribus vendere, doctrinam ad opes comparan- \\
                das accommodare: vel si per accidens turpis \\
                fiat quaestus, qui extra ministerium poterat \\
                esse honestus, vt si minister idem sit merca- \\
                tor, institor, agricola, negotiator, et similes tra \\
                ctet artes, quae idiotae forte concedi poterant, \\
                ministro autem minime, auari hominis ar- \\
                gumenta sunt. \\
                4. Επιεικὴς, moderationis dicitur studio- \\
                sus, non auidus poenarum, sed qui commode \\
                fratrum delicta interpretetur in iure admi- \\
                nistrando et exequendo, ne sit nimium rigidus: \\
                summũ ius enim summa solet esse imuria.. \\
                5. Ἄμαχος, prius dixerat μὴ πλήκτὴν, non \\
                pugnacem, nunc alienum a pugnis: sed latius \\
                etiam patet ἄμαχον esse, hoc est, non debet e- \\
                tiam verbis esse pugnax, contentiosus dispu- \\
                
\section*{IN I. EPSIT. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{67 \\
                }tator, sed placidus doctor potius. \\
                6 Ἀφιλάργυρον, alienum ab auaritia, prius \\
                dixerat hospitalem, numc radicem notat ipsam \\
                auaritiam. \\
                4 Qui suae domui, etc. \\
                Hactenus fere recemsuit insitas virtutes, \\
                nunc externas profert: ac primum, VT DO- \\
                MVI SVAE BENE PRAESIT, domus guberna- \\
                tio argumentum est gubernationis Ecclesiae, \\
                quae et ipsa domus Dei dicitur. \\
                2. LIBEROS HABEAT IN SVBIECTIONE, \\
                ET HONESTATE: in familia episcopi duo re- \\
                quirit, subiectionem et honestatem. Ὑποταγὴ \\
                est obedientia ordinem suum seruans, quo dicto \\
                sunt audientes inferiores. Σεμνότης autem familiae \\
                decorum et grauitatem indicat in vestitu, incessu, \\
                sermone, factis, totamq. vita:illa honestas miri- \\
                ficè ornat ministrũ Ecclesiae apud auditores. \\
                5 Si autem quis suae domui, etc. \\
                Argumentum a minori addit, quo confirmat \\
                prius membrum de facultate oeconomica. Domus \\
                hic opponitur Ecclesiae, minus maiori: si id \\
                quod minus est non potest, ergo maius admi- \\
                nistrare non poterit, vt si, nauiculam in flumine \\
                modico non potest administrare:ergo non nauem \\
                in Oceano regere poterit: vera est ratio, non \\
                tamem conuertitur, vt is ꝗ domui pont conmode \\
                praeesse possit etia Ecclesiam regere: non enim \\
                statim maiora potest, ꝗ minora nouit admini \\
                
\marginpar{68 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }strare: negatiue igitur recte colligit Aposto- \\
                lus, ac defectus scientiae includit etiam defe- \\
                ctum facultatis, quasi dicat, non potest plane \\
                vtilis esse talis Eeclesiae. \\
                6 Non nouitium, etc. \\
                Νεέφυτος dicitur recens plantatus : veο- \\
                κατηχητης, nouiter admissus ad religionis pro- \\
                fesionem, quales dicebantur Catechumeni: \\
                igitur nouitius dicitur, qui in his quae ad mi- \\
                nisterium necessaria sunt, rudis adhuc est \\
                Huic imminent duo pericula, prius a seipso \\
                posterius ab auditorib. Ex seipso, ne fiat infla \\
                tus, hinc arrogans et aliorum contemptor, comple- \\
                tur in eo quod dici solet, magistratus virum ar- \\
                guit. Ex auditoribus autem periculum est, \\
                inuidia, nam ωθόνος πρὸς τόν ἔχοντα έρπος, ta- \\
                men Apostolus illa conuertit quasi posterius \\
                ex priore fluat, et reuera inflati ruunt in ca- \\
                lumniatoris iudicium: potest igitur et calum- \\
                niator esse Satan, qui nouitios praecipitat er \\
                vno in aliud peccatum, et commode dicitur \\
                calumniator, quia Deum apud hominem tra- \\
                ducit, vt testatur historia paradisi, et hominem \\
                apud Deum, vt est videre in Iobo, et deniq. \\
                homines apud homines: in hoc tam varium et \\
                graue iudicium Satanae cadunt isti. \\
                7 Oportet autem ipsum etiam, etc. \\
                Bono testimonio ministrum munit contra \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{69 \\
                }calumnias. Geminum autem potest esse vel \\
                a domesticis fidei, id non requirit hic, quan- \\
                quam prorsus sit necessarium: consistit au- \\
                tem id in superiorib. virtutib. de quib. testabum- \\
                tur domestici fidei. Aliud testimonium petitur \\
                ab externis, h.e. ab incredulis adhuc cum quib. \\
                prius vixit. Hoc necessarium est ob sequentes \\
                causas. Primum NE INCIDAT IN EX- \\
                PROBATIONEM DIABOLI, hoc est, ne prius \\
                vitae genus illi in probrum cedat: exprobra- \\
                bitur illi si mala vita prior fuit, vt si fuerit scor \\
                tator, fur, vsurarius, aut tale quid, id totum ca- \\
                det ei in ὀνειδισμόν, in exprobrationem in no- \\
                ua religione. Deinde, NE CADAT IN LA- \\
                QVEVM DIABOLI, hoc est, vt vitae genus \\
                prius ei sit impedimento in officio suo, de- \\
                trahetur aliquid de autoritate sua, quae vt vi- \\
                tentur petendum est testimonium ab exter- \\
                nis. Hactenus de virtutibus episcopi, hoc est, \\
                boni et idonei ministri, quas hoc ordine dige- \\
                remus in bono et idoneo ministro, aliae virtu- \\
                tes sunt insitae, aliae externae. Insitas voco \\
                quae in ipsius ingenio quaeruntur et mori- \\
                bus. Externas vero, quae in aliis cum sint \\
                illi cedunt ornamento. Insitae vel sunt fa- \\
                cultatis vel assuefactionis: facultas aut est do- \\
                ctrinae, aut gubernationis doctrinae facultas \\
                est, vt sit διδακτικὸς gubernationis, et suae \\
                domui bene praesit, h.e.bonus sit oeonomus. \\
                
\marginpar{70 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }Assuefactionis moralis reliquae sunt, quae \\
                vel facit ad temperantiam, vt repri mere ar- \\
                dorem venereum, SIT VNIVS VXO- \\
                RIS MARITVS. 2. moderationem po- \\
                tus, sit sobrius, non vino deditus. 3. mode- \\
                rationem cibi, vt iudicii sit σώφρον. 4. mo- \\
                ucrauonem cultus, sit κόσμιoς. \\
                II.Ad liberalitatem, sit φιλόξενος. 2. sit \\
                ἀφιλάργυρος. 3. sit αἰσχροκερδής. \\
                III. Ad reprimendam temeritatem, μἡ \\
                πληκτής. 2. ἐπιεικής 3. ἄμαχος. \\
                IIII. Contra ambitionem, μὴ νεόφυτος, \\
                μὴ τυφωτείς. \\
                Externae virtutes sunt, liberos habere be- \\
                ne institutos, quo pertinet subiectio illorum, \\
                et honestas. Item bonum habere testimo- \\
                niumab externis, etc. \\
                8 Diaconos itidem compositos, non bi- \\
                lingues, non multo vino deditos, etc. \\
                mosynam in pauperes, etc. In his σεμνότης re- \\
                Tertio, loco praecipit de diaconis in \\
                quibus easdem virtutes requirit, quas tribuit \\
                episcopo: deinde quasdam specialiter. Porro \\
                diaconos, intelligo post episcopum, hoc est, \\
                primarium ministrum Ecclesiae inferiorem, \\
                qui episcopo docendo, administrando Sacra- \\
                menta, scribendo etiam, aliisque curandis re- \\
                bus adhibetur, vt visitare aegros, curare elec- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{75 \\
                }quiritur, hoc est, grauitas pietati congruens: \\
                est enim in quolibet officio sua quaedam gra- \\
                uitas qua ornatur muneris professio. Hinc \\
                σέμενια dicuntur collegia pietati deputata. \\
                2. non bilingues. δίλογοι dicuntur qui a- \\
                liud stantes, aliud sedentes loquuntur, sibi \\
                pugnantia afferunt, incerta, et ob id saepe fal- \\
                sa. Quia igitur diaconus episcopi est quasi o- \\
                culus et auris, merito vult non bilingues:nam \\
                deferebant populi peccata et errores ad epi- \\
                scopum, hinc episcopus multa carpebat in \\
                populo saepe ex diaconi ore, in qua re pru- \\
                dentem oportet esse. Admonemur illo in de- \\
                ferendo cautos esse oportere et non nisi vera \\
                deferre ne odio et inuidia fratrum errores \\
                nimium augeamus. Hinc delatoris nomen \\
                omnibus nationibus odiosum et inuisum red- \\
                ditum est. \\
                Similiter ministri discant ne facile hu- \\
                iusmodi delatoribus credant, nec statim tra- \\
                ducant nisi re prius probe comperta. 3. NON \\
                DEDITOS VINO, idem in episcopo \\
                damnauit, quem voluit esse πάροινον, quasi \\
                vino assidentem semper: sic diaconus non \\
                debet προσέχειν, hoc est, non de bet attende- \\
                re, et inhiare vino, ne vino corrumpatur, e- \\
                tiam in deferendo aliorum peccata, alioquin \\
                vinum per se non damnat, sed πόλλον, hoc \\
                est, copiam, et προσέχειν, studium. \\
                
\marginpar{72 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }4. NON LVCRI CVPIDOIS, quae \\
                ratio valuit supra, hic etiam repetatur, lu- \\
                crum turpe est in diacono, si ad munera re- \\
                spiciat et compotatoribus pareat, aliis ini- \\
                quior: turpe est vel ex re per se turpi, vt Ves- \\
                pasianus ex lotio colligebat vectigal, dicens, \\
                Bonus odor lucri ex re qualibet. Sic hodie Ro \\
                mae ingems lucrum colligitur ex publicis pro- \\
                stibulis, lucrum turpe est. Deinde per accidens \\
                fit turpe, vt si minister mercaturam exerceat \\
                9 Tenentes mysterium, etc. \\
                Vitiis opponit virtutes in diacono ne- \\
                cessarias. Prima est, MYSTERIVM FI- \\
                DEI, hoc est, sanae doctrinae formulam et \\
                regulam nouisse, illud est ἔχεη μυςτήριον, te- \\
                nere, nouisse possidentis est. Doctrina sana \\
                recte mysterium dicitur, quia res est mundo \\
                incognita et diuinitus patefacta. Deinde quia \\
                ab impiis non agnoscitur, nec etiam sine poe- \\
                nitentia admittuntur. Praeterea propter ra- \\
                tionem Sacramentorum: hinc in commu- \\
                nione dicebatur, catechumeni exeunto. De- \\
                bet igitur diaconus fundamenta doctrinae et \\
                formam eius nouisse. Deinde cognitioni addit \\
                puram conscientiam, quasi dicat, non solum \\
                peritus in religione debet esse, sed castis mo- \\
                ribus, ne polluat conscientiam suam: conscien- \\
                tia se habet vt nuda tabella, bona autem vel \\
                mala fit studio ac vitae qualitate. Virtutum \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH \\
                }
\marginpar{73 \\
                }studio et bonorum operum exercitio bona \\
                nascitur: mala autem vitae petulantia ac im \\
                probitate: recte igitur fidei coniungit con \\
                scientiae puritatem. \\
                10 Et hi probentur, etc. \\
                Virtutibus addit probationem, nam vir \\
                tutes cognosci debent publice. Probari au- \\
                tem accipio, pro examinari, rogantur de vo- \\
                lutate et facultate velintne et possint Eccle- \\
                siae vtiliter seruire. Facultas cognoscetur ex \\
                articulis fidei, et dexteritate concionandi, au \\
                diatur ergo quomodo verbum Dei interpre \\
                tetur, qualis sit illius vox, qui gestus, habitus, \\
                methodus in tractandis locis, etc. \\
                Post examen officii est inauguratio, mi- \\
                nistrorum Ecclesiae, scil. docendo, consolando, \\
                visitando aegrotos: hinc suo episcopo, et a- \\
                liis fratribus. Tertio, repetit virtutes in ge- \\
                nere omnes, SI SIT IRREPREHENSIBILIS: \\
                conditio est necessaria, non enimeruditio, et \\
                eloquentia hîc rei satisfacit. \\
                11 Vxores similiter, etc \\
                Quarto, loquitur de vxoribus ministron- \\
                rum et diaconorum. Nam quod alii de diaconissis \\
                hoc accipiunt, non satis firmum est, minus \\
                etiam placet eorum sententia, qui in genere \\
                de sexu muliebri haec interpretantur. Prius \\
                enim cap.2.versu 9. harum decorum descri- \\
                psit, vt nonsit opus hic repetere. Itaque \\
                
\marginpar{74 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }vxores intelligo episcoporum et diacono- \\
                rum: debent istae esse primum σεμναὶ, vt or- \\
                nent maritorum suorum conditionem. Di- \\
                scrimen igitur debet esse inter ministri vxo- \\
                rem, et alterius de plebe, modestia, habitu, \\
                moribus, totoq. vitae genere, reliquis exemplo \\
                esse debet. Deinde, NON SINT CALVMMEA- \\
                TRICES, διαβολοὶ, nam solent istae etiam populi \\
                -errata ad maritos deferre vt corrigantur in \\
                concionibus, ne igitur innocentes deferant, \\
                vt prius de diaconis dixit, ne sint διλoγοί. \\
                Deinde in genere ne sint garrulae, nugi- \\
                uendae. \\
                Tertio, SOBRIAE, sic maritis coniungit so- \\
                brietate, et requiritur quidem in omnibus \\
                piis ista virtus vt in genere virtus in omni- \\
                bus requirenda est, in ministro autem et sua fami \\
                lia postulatur excellentia quaedam et exemplum. \\
                Quarto, FIDELES IN OMNIBVS, hoc est, \\
                in tota causa religionis, deinde deferendis a- \\
                liis, idem in fide matrimoniali, in administra \\
                tione rei domesticae, in regenda familia, in \\
                summa, omnia dirigat ad pietatis auctio- \\
                nem. \\
                12 Diaconi sint, etc. \\
                Quinto loco loquitur de altero diaco- \\
                norum genere, quod scil. administrabat opes \\
                Ecclesiasticas, erant hi instituti primitus ab \\
                Apostolis, Act.6. Hinc videtur in aliis Ec- \\
                
\section*{IN L. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{75 \\
                }clesiis passim obseruatum, vt ministris adessent \\
                diaconi quidam de senioribus selecti, quibus \\
                committebatur aerarium Ecclesiae: hi paupe- \\
                rum, peregrinorum, viduarum, pupillorum, \\
                aegrotorum habebant curam, distribuebant- \\
                que illis pro ratione facultatum et consilio \\
                seniorum. Hinc Ambrosius censet in quali- \\
                bet ciuitate debere esse episcopum vnum, \\
                duos diaconos primi generis, qui simul do \\
                ceant interdum et septem secundi ordinis, \\
                qui Ecclesiae bona procurent. Nos ministros \\
                habemus, et primi generis diaconos quoque \\
                duos, secundi autem generis nullos, quia illa \\
                pars ciuilis facta est, et a politico administra- \\
                tur magistratu. \\
                13 Qui enim bene ministrant, etc \\
                Inuitat spe praemiorum ad diligentiam. \\
                Ac refero in genere ad totum ministerium: \\
                debet enim haec ratio valere apud episcopum, \\
                diaconum, eleemosynarium, ac si qui alii sunt \\
                gradus in Ecclesiastica administratione. GRA \\
                DVM SIBI AC QVIRVNT BONVM, non acci- \\
                pio de diacono, quasi spe episcopatus debeat \\
                diligens esse: sed gradum bonum apud Deum, \\
                qui solet assiduis et vigilanter officio suo in- \\
                tentis augere sua dona, secundum illud, Ser- \\
                ue bone fuisti in modico fidelis, constituam \\
                te super maiora. \\
                Item habenti dabitur, et ab co qui non \\
                
\marginpar{76 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }habet, auferetur etiam id quod habet. Dili- \\
                gentes igitur habent quo sperent donorum \\
                auctionem. Deinde bonus gradus est apud \\
                Ecclesiam cui seruit, illa enim commenda- \\
                bit virtutem hominis, laudabit modestiam, \\
                gloria igitur et publica authoritas quasi \\
                prae mium virtutis bonus erit gradus. Ter- \\
                tio, apud semetipsum, nam conscientia libe- \\
                ra erit, et intrepide versabitur in ministe- \\
                rio suo cum nullius sceleris sibi sit conscius. \\
                Quarto, gradus hic firmissimus est ad vi- \\
                tam aeternam, diligenter vocationi suae \\
                adesse, etc. Addit alterum argumentum, et \\
                multam libertatem, hoc est, si fuerit assi- \\
                duus in officio, valebit etiam libertate docen \\
                di, quasi dicat, si suis fuerit ornatus virtu- \\
                tibus, contraria vitia intrepide carpet, vt e- \\
                brietatem, scortationem, otium, et similes \\
                pestes: fieri enim non potest vt commode e- \\
                brios corrrigat minister qui et ipse vinosus \\
                est: sic scortator non potest bona conscien- \\
                tia contra scortatores agere, idem fit in aliis, \\
                vt igitur ministro sua maneat salua παῤῥησία \\
                dabit operam vt in officio quam diligentis- \\
                simus sit. \\
                14 Haec tibi scribo, etc. \\
                Sexto loco sequitur epilogus: docet au- \\
                tem cur scripserit de his rebus breuius: dein- \\
                de cur etiam simpliciter scribat. nam videtur du- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH \\
                }
\marginpar{77 \\
                }plex occupatio: primum enim de breuitate \\
                inre tam difficili non immerito quaeri po- \\
                terat: deinde quia respondet se scribere bre- \\
                uius quia mox ipse sit vent urus: iterum quae- \\
                ritur, cur ergo scribis cum sis ipse mox ven- \\
                turus? et huic respondet, hinc petendam esse \\
                guberna tionis Ecclesiasticae formulam. Ita- \\
                que hic priori quaestioni respondet de bre- \\
                uitate scripti, SPERO ME BREVI VENTV- \\
                RVM, ideo breuior sum in scribendo.. \\
                15 Sin vero tardauero, etc. \\
                Alteri occupationi occurrit, cur ergo scri- \\
                bat: respondet, si non venero, hinc tu ha- \\
                bebis formulam gubernationis Ecclesia- \\
                sticae. \\
                Disce Apostolum non sui fuisse iuris, sed \\
                saepe contra animi consilium alio ductum \\
                Dei consilio, vt hic promittit aduentum suum, \\
                de quo tamem dubius est. Proponit igitur etiam \\
                sanctus homo, sed Deus disponit vt ipsi vide- \\
                bitur. Deinde non absolute de futuris homi- \\
                num consiliis statuendum est: sic Apostolus \\
                hic conditionem prae seruat, ideo concedit \\
                fieri posse vt diuinitus impediatur, quod suo \\
                consilio nihil derogat. Vtvt cadat, interim \\
                epistola haec suum habet vsum, scilicet, vt \\
                hine modum gubernationis Ecclesiasticae \\
                depromat. \\
                Propositio igitur sit, Timotheus, et ob id \\
                
\marginpar{78 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }omnis Ecclesiae Christi minister gubernatio- \\
                nis formulam non nisi hinc debet petere. Pe- \\
                tantur hinc argumenta suasoria ad diligen- \\
                tiam: primum, quia versantur in domo Dei, \\
                hoc est, sunt oeconomi in Ecclesia Dei. Quan- \\
                to qui praeest domui praestantiori, tanto vi- \\
                gilantior debet esse in officio: sed hi sunt in \\
                praestantissima, vtpote Dei domo oeconomi, \\
                Ergo, etc. Domus Dei dicitur, quia continet \\
                domesticos Dei, hoc est, electos et pios, qui \\
                profitentur veram doctrinam. Hos omnes \\
                complectitur vniuersalis Ecclesia, cuius particu \\
                lae sunt priuatae Ecclesiae, vt singulares coe- \\
                tus. Et qua ratione Ecclesia dicitur domus \\
                Dei, eadem ministri dicuntur oeconomi Dei. Ita- \\
                que vt oeconomus in familia praecipuos fert \\
                labores, primus surgit, vltimus confert se cubi- \\
                tum: primus est in laboribus, vltimus inde rece- \\
                dit: sic ministri in Ecclesia praecipuum ferunt o- \\
                lus,quare instructione imprimis opus habẽt. \\
                Alterum argumentum est, quia domus haec \\
                est Dei viuentis, quasi dicat, non stupidi aut \\
                stulti domini familia est, sed Dei viuentis, \\
                hoc est, omnia scientis, omnia coram inspi- \\
                cientis, quem nihil latet vspiam, vigilandum \\
                igitur. Nam oeconomi saepe ludunt impune, \\
                et securiter stertunt heris improuidis, aut \\
                non satis callidis et attentis ad rem, secus \\
                hic ratio se habet. Deus viuens huic familiae \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{79 \\
                }praeest, falli igitur non potest. Ac videtur \\
                Deum opponere hominibus, viuum vero ido- \\
                lis: plus enim Deus quam homo metui solet: \\
                sed verus Deus etiam plus quam idola me- \\
                tuendus est, quia idola stupida sunt, vita ca- \\
                rent: Deus autem vita est. \\
                Tertio, domus illa columna est, et stabili- \\
                mentum veritatis, hoc est, fundata in verita- \\
                tem quae est Christus, hinc columna veri- \\
                tatis quasi ex veritate excitata, alioquin \\
                Christus fundamentum est, vt loquitur 2. \\
                Ephes.ver.20. huic fundamento superstru- \\
                cta Ecclesia dicitur columna, quasi dicat, fir- \\
                missima et inexpugnabilis. Deinde dicitur \\
                veritatis columna et firmamentum, quia \\
                Deus per Ecclesiam propagat veritatem, ést- \\
                que testis eius, et huic innititur quasi marpe- \\
                sia cautes. Iam valet argumentum etiam hinc \\
                a conditione seu proprietate Ecclesiae, quae \\
                est semper indiuulse adhaerere veritati, ergo- \\
                vigilandum est ministro, ne suo vitio ab illa \\
                exorbitent auditores. \\
                16 Et sine controuersia magnum est \\
                pietatis mysterium, etc. \\
                Digreditur longius in commendationem \\
                doctrinae Ecclesiasticae ac enumerat veri- \\
                tatis illius tam firmae praecipuos locos. \\
                eosque imprimis, qui latent rationem: piis \\
                autem sunt ὁμολογούμενοι. Et petatur hinc \\
                
\marginpar{80 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }quartum argumentum ad diligentiam, qui a mini- \\
                stri tractant mysteria solis piis ὁμολογούμενα: \\
                ergo vigilandum illis ne tanta mysteria suo \\
                vitio polluant. Discamus ex hoc argumento \\
                quae sit vera Ecclesia Christi in his terris, ni- \\
                mirum quae inter alia etiam quaedam habet \\
                confessa et concessa dogmata, αὐτοπιςτὰ et ὁμο- \\
                λογούμενα, vt hic loquitur Apostolus, hoc est, \\
                talia de quibus piis non licet dubitare. Nam \\
                dubitando produnt se non esse pios. Interim \\
                de his dubitat et disputat totus mundus. Sic \\
                omnes facultates suas habent hypotheses, \\
                quas non licet in dubium vocare. Hypothe- \\
                ses igitur Christianae pietatis hoc loco sunt. \\
                1. Deus manifestatus est in carne. \\
                Hoc est, Deus carnem assumpsit. Ioan.1. \\
                Deus caro factus est. In Christo, igitur duae \\
                vnitae sunt naturae diuina et humana in vna \\
                persona:atque hanc hypothesin qui negant, \\
                principia pietatis conuellunt: ratio est, quia \\
                Apostolo est ὁμολογούμενον : videant ergo quid \\
                agant Arriani, et similes qui hoc totum in \\
                dubium vocant. \\
                3 Iustificatus in spiritu. \\
                Hoc est, Christus Dei filius homo factus \\
                iustitiae laudem obtinuit, quòd sit pura et i- \\
                donea hostia pro hominum peccatis delen- \\
                dis, iustificatus dicitur absolutus, et liber pro- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{81 \\
                }nuntiatus, vere iustus, vide Matt.11.Luc.7. \\
                ver.35. Psal.51. \\
                3 Visus Angelis. \\
                Id quidem verum est secundum histo- \\
                riam, nam in natiuitate, ieiunio, passione, re- \\
                surrectione, ascensione semper adsunt An- \\
                geli spectatores: sed mihi videtur de maiore \\
                quadam visione loqui, qua scilicet contra An \\
                gelorum opinionem Christus mirabili ratio- \\
                ne duas naturas vniuit in vna persona: quod \\
                nec homines, nec Angeli satis explicare pos- \\
                sunt, et ob id summo stupore viderunt: et vi- \\
                derunt id in natiuitate, totoque Christi hi- \\
                storia, plenius tamen in ascensione, stupen- \\
                dum mysterium Christum hominem ad de- \\
                xtram Dei Patris ascendere. Hinc Theodore- \\
                tus dialogo 2.refert ex Hyppolito veteri et \\
                Ecclesiastico scriptore, Angelos in Ascensio- \\
                ne Christi hoc pronuntiasse quod scribitur \\
                Psal.24. Aperite principes portas vestras vt \\
                ingrediatur rex ille magnus, etc. quem locum \\
                sic etiam interpretatur Iustinus Martyr con \\
                tra Tryphonem. Haec mysteria sunt quae ri- \\
                dent Prophani et impii homines, ludunt de \\
                Christo tanquam homine nudo, et preca- \\
                rio Deo. \\
                Quarto, PRAEDICATVS EST GENTIBVS, \\
                scil. incredibili successu contra spem rationis: \\
                homines piscatores dementant totum mundum. \\
                
\marginpar{82 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }Vocatio igitur Gentium hypothesis est. \\
                Quinto, CREDITVM EST ILLI IN MVN- \\
                Do. Locum habuit Euangelica doctrina in \\
                mundo contra Philosophorum decreta, con- \\
                tra Iudaeorum furores, contra magistratuum \\
                omnium edicta: habebit igitur hospitium a- \\
                liquod semper in his terris vsque ad extre- \\
                mum iudicium. \\
                Sexto, RECEPTVS EST IN GL. scil.idem \\
                ille Deus incarnatus: sedet ad dextram Dei \\
                Patris, intercedit pro Ecclesia sua, illam tue- \\
                tur potentia sua, gubernat Spiritu suo, flecti- \\
                tur illi omne genu in terra, caelo, et sub terra. \\
                Haec maiestas Christi est, quidquid dicant con \\
                temptores eius. \\
                CAPVT IIII. \\
                
\textbf{L \\
                }OCVS grauissimus hic explicatur \\
                de erroribus circa fidem, qui po- \\
                stremis temporibus simplicitatem \\
                fidei corrupturi sunt. Locum pro- \\
                ponit more Prophetico: est enim oraculum \\
                Christi Ecclesiae relictum ad vtilitatem. Si- \\
                mile habemus in 2. ad Timotheum capite \\
                tertio versu quinto, et in 2.Petri capite 2. \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{83 \\
                }et in epistola Iudae versu decimo octauo. Hic \\
                explicat oraculum per circunstantias, tan- \\
                dem accommodat ad corruptae doctrinae \\
                capita praecipua, qualia sunt prohibere ma- \\
                trimonia, et ciborum discrimina inducere \\
                contra Dei institutionem. \\
                Haec proponit Timotheo non solum ca- \\
                uenda, sed vt alios de his quoque praemo- \\
                neat. Hinc transit ad alia praecepta, vt de a- \\
                nilibus fabulis cauendis, de exercitio verae \\
                pietatis, de officio ministri, quo debet in om- \\
                mbus virtutibus exemplar esse subditorunf: \\
                nem de lectione, de non negligendis donis \\
                Dei, et similibus, quae omnia ad vigilantiam \\
                pios ministros excitant. \\
                Propositio est, Timotheo et omni pio \\
                ministro quam vigilantissime curandum est \\
                ne qua labes contra sanam doctrinam in- \\
                uehatur in Ecclesiam Christi, quales tamen \\
                extabunt vltimis temporibus. \\
                Partes capitis tres sunt. Prima, de statu \\
                Ecclesiae post ipsius Apostoli exitum. Al- \\
                tera, de cauendis fabulis, et verae pietatis \\
                vero exercitio. Tertia, episcopum per om- \\
                nia exemplar debere esse omnium virtutum \\
                suis auditoribus. Cui adduntur quae dam e- \\
                tiam specialia ad Timotheum sic pertinen- \\
                tia, vt in illius persona omnium ministrorum \\
                idea formetur. \\
                
\marginpar{84 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }Vers.1. Spiritus autem manifeste dicit, \\
                quod in posterioribus temporibus desciscent \\
                quidam a fide. \\
                Tramsitio ad quartum locum huius episto- \\
                lae, quem locum simplici narratione propo- \\
                nit, quemadmodum de hoc admonitus fue- \\
                rat diuinitus. Ideo diximus oraculum esse de \\
                futuro statu Ecclesiae post Apostoli mor- \\
                tem. Ideo primum hic consideretur quis il- \\
                lius oraculi sit author, Spiritus scil. Sanctus. \\
                dicit enim, Spiritus expresse dicit, hoc est, \\
                Spiritus Sanctus autor est admonitionis il- \\
                lius, ad Ecclesiae vtilitatem, vt pii sciant \\
                quae doctrina cauenda, aut sequenda sit. \\
                Ac alludit ad Propheticum morem, qui- \\
                bus hoc erat frequens, Dominus loquitur, \\
                Deus dicit, Spiritus Domini loquutus est, \\
                et similia, quo significabant se non authores, \\
                sed organa tantum esse:sic Apostolus autho- \\
                titatem praemonitioni conciliat, dum non \\
                se, sed Dei spiritum authorem inducit. Sic2. \\
                Pet.I. dicitur non voluntate hominum, sed \\
                Dei Spiritu impulsos, locutos fuisse sanctos \\
                Dei homines. \\
                Deinde addit, quod hoc loquatur ῥητῶς, \\
                hoc est, expresse, quasi dicat, sine amba- \\
                gibus, sed nuda et perspicua oratione: per- \\
                spicuitas igitur est testimonium veritatis, \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{85 \\
                }cum mendacium inuolucris vtatur, et variis \\
                coloribus sese pingat. Sic oracula Ethnica \\
                semper ambigua fuerunt, aut certe obscura: \\
                Dei contra sermo et veritas studet perspi- \\
                cuitati. Facit illud eo vt de admonitione \\
                nemo dubitare possit : relinquenda igitur \\
                Scripturae sacrae sua simplicitas et perspicui- \\
                tas, nec est affectata introducenda obscuritas \\
                quam sua natura non habet. \\
                Tertio, quando id sit euenturum, VLTI- \\
                MIS TEMPORIBVS, ύστέροις καιροῖς. Vltima tem- \\
                pora dicuntur ea quae ab ascensione Chri- \\
                sti ad gloriosum eiusdem reditum decur- \\
                runt. Et in his quae fini semper propiora \\
                sunt, qualia sunt post Apostolorum tem- \\
                pora, nostra hodie, et quae deinceps super- \\
                sunt. Monet igitur de periculo infuturum, \\
                quemadmodum cap.1. monuit de presenti \\
                tum corruptela, qualem inducebant tum \\
                νομοδιδάσκαλοι. Itaque diligenter est consi \\
                derandum, quibus temporibus semper hoc \\
                vaticinium sit completum. \\
                Quarto, quid euenturum sit, et qui sint hoc \\
                facturi, DEFICIENT QVIDAM A FIDE. Pro- \\
                positio est vaticinii. Deficere est a vero ad \\
                falsimm declinare : igitur defectio, ἀποςτασία \\
                erit, a vera Dei cognitione ad falsam declina \\
                tio, id dixit a fide deficere: fidem accipio \\
                pro simplicitare verae religionis, quod aliâs \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{86 \\
                }dicit sanam doctrinam, et hic mox καλὴν δι- \\
                δασκαλίαν, bonam doctrinam. Vide igitur \\
                quae sit Apostolica doctrina, et contra quae \\
                sit apostatica doctrina. Apostolica est, quae \\
                retinet simplicitatem sanae doctrinae, vt est \\
                a Christo et Apostolis Ecclesiae relicta. Apo- \\
                statica est, quae ab eadem deficit ad homi- \\
                num commenta. \\
                Quinto, qui hoc facient? respondet, τίνες, \\
                quidam : hoc interpretor vt alibi loqui- \\
                tur Scriptura per πολλοὺς: quia multi voca- \\
                ti, pauci electi vt Christus ait, viam ad inte- \\
                ritum esse amplam, et multos qui ambulent \\
                illam, et Matt.24. multos fore seductores, et \\
                apostasiam fore publicam, adeo vt electi \\
                quoque seducantur si fieri posset. Itaque \\
                ingens erit apostasia, qualis reuera fuit supe- \\
                rioribus seculis et adhuc est, et erit deinceps \\
                forte adhuc maior. \\
                Sexto, quae causa illos ad apostasiam com- \\
                pellat, illa gemina est. Principalis et organi- \\
                ca. Principalis est, πνεῦμα πλάνον, hoc est, spi- \\
                ritus errans, qui via dicitur: primum quia ip- \\
                se in veritate non stetit, sed ad mendacium \\
                defecit: hinc mendacii pater dicitur, et alios \\
                tales efficit. Deinde errans dicitur spiritus, \\
                quia aliis quoque erroris est causa, vt enim \\
                i pse mendax est, sic alios tales efficit et men- \\
                
\section*{IN L. EPIST. AD TIMOTH \\
                }
\marginpar{87 \\
                }daciorum, hoc est, errorum quaerit patronos. \\
                Is est spiritus mendax in ore omnium fal- \\
                sorum doctorum. \\
                Organica causa est, animi humani leui- \\
                tas, qua natura corrupti vanitate delectan- \\
                tur, illam praeferunt veritati, quod est προσέ- \\
                χεα. Hinc nascitur communibus suffragiis do \\
                ctrina dae moniorum. Satan hanc ludit et ho- \\
                minum animis instillat ac dictat: hinc ambi- \\
                tiosi homines illam publice proponunt et \\
                propugnant. \\
                2 In hypocrisi falsiloquorum, cauterio \\
                notatam habentium conscientiam. \\
                Ortum descripsit apostaticae doctri- \\
                nae per suas circunstantias, nunc eiusdem pro- \\
                pagationem, quae fit per hypocrisin: pes- \\
                simo ipsorum doctorum successu. Tria \\
                autem hic ponit quae diligenter expen- \\
                di debent. Primum ipsi per se sunt dευ- \\
                δθλογοι, id est, falsae doctrinae defenso- \\
                res, quae iam dicta est apostatica doctrina. \\
                Fit autem Τευδολογία duplici modo. Pri- \\
                mûm, quum per se falsum affertur, hoc \\
                est, quod Scripturis sacris non est expres- \\
                sum, sed his contrarium, vt Purgato- \\
                rium, de inuocatione sanctorum, et si- \\
                milia πευδολογίαν habent, quia de his \\
                
\marginpar{88 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }scriptura nihil habet. Deinde est ψευδολογία, \\
                quando Scripturae alius assuitur sensus, quam \\
                ferat sana doctrina, qualis est interpretatio \\
                schismaticorum qui ad suas opiniones defen- \\
                dendas torquent loca Scripturae, vt illud prin \\
                cipium Ioannis, hodie quidam de principio \\
                patefactionis et praedicationis per Apostolos \\
                factae interpretantur, qui sensus Spiritus S. \\
                non est. Deinde hanc ψευδολογίαν proponunt \\
                in hypocrisi, hoc est, fingunt personam ad \\
                fallendum idoneam, assumunt zelum reli- \\
                gionis, gloriae Dei, et similia iactitant, quasi \\
                vindices sint maiestatis Dei Patris, quae ma- \\
                le tribuatur filio Christo, etc. Sic dae mon so- \\
                let, non natiua prodit facie, hoc est, vt dici \\
                solet, non niger, sed specie Angelica in pu- \\
                blicum prodit: Talis erat hypocrisis Phari- \\
                saeorum, hodie monastica vita absorpta est \\
                nefanda hypocrisi, sub qua enormia latent \\
                scelera: talis coelibatus, ieiuniorum, castitatis, \\
                votorum peregrinantium hypocrisis. Dici- \\
                tur hypocrisis cum aliud latet, quam externa \\
                specie hominum oculis offeratur, vt in co- \\
                moediis personati homines prodeunt, qui \\
                habitum, sermonem, gestus, facta aliorum \\
                repraesentant, quos illi nunquam viderunt: \\
                tales sunt isti personati sancti et Chri- \\
                stiani. \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{89 \\
                }Iertio, HABENT CAVTERIATAM \\
                CONSCIENTIAM, quasi dicat, infeli- \\
                citer illis cedit errorum defensio: foris splen- \\
                didi sunt doctores, et Promethei: intus mi- \\
                sere torquentur alastore conscientia ipsos ac- \\
                cusante, et damnante. sunt istae furiae et ma- \\
                nes a quibus nunquam tuti sunt. Καυτήριον, \\
                cauterium, chirurgicum est instrumentum, \\
                quo resecantur interdum vstione partes ma- \\
                le sanae a corpore humano. Item instrumen- \\
                tum quo signabantur equi et mancipia, vt ex \\
                nota inusta cognosci possent. Mancipia ali- \\
                quando sic etiam in fronte notabantur: hoc \\
                ad conscientias hicApostolus transfert. Cau- \\
                terio notat a dicitur conscientia, quae damnat \\
                et reum agit hominem: est enim is domesti- \\
                cus testis qui falli non potest, conscius omnium \\
                dictorum, factorum, consiliorum, cuius iudi- \\
                cium etiam valet apud Dei tribunal. \\
                3 Prohibentium nubere, etc. \\
                Tertio loco describit tandem aposta- \\
                siam a genere doctrinae. Ex qua duos prima- \\
                rios articulos producit, vt posteritas iudicium \\
                possit ferre inter apostaticam et Apostolicam \\
                doctrinam, vt mirum sit tam crassa ignoran- \\
                tia mundum haec duo capita neglexisse. \\
                1. Prohibebunt γαμεῖν, hoc est, honesta- \\
                tem matrimonii tollent: ius eius in arctum \\
                redigent: quod factum est duplici modo. Pri- \\
                
\marginpar{90 \\
                }mum, simpliciter quidam danarunt nuptias: \\
                alii secundum quid, hoc est, eos qui nati ad \\
                coelibatum non sunt, contra naturam voto \\
                castitatis constrinxerunt, quod adeo rigide \\
                seruant, vt potius admittant scortationem, \\
                quam legitimum coniugium. Quo in errore \\
                fuerunt olim Tatiani, Marcionitae, Manichaei, \\
                et nostri hodie Pontificii. De Manichaeorum \\
                rationibus vide August. de moribus Ecclesiae \\
                catholicae lib.1.cap.35. Epiphanium, Irenae- \\
                um, et alios. Nos de matrimonio et coeliba- \\
                tu egimus quoque in Locis nostris: vide etiam \\
                elegantem epistolam Cypriani lib.1.epist.11. \\
                de virginibus quae votum castitatis non ser- \\
                uabant. \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }11. De ciborum delectu, de quo vide Aug. \\
                epist. 86.ad Casulanum, et li.2. de morib. Eccle \\
                siae cap.13. vbi delicatam abstinentiam damnat, prae \\
                ferems ei suillae etiam carnisvsum. In Locis nostris \\
                explicata est mea sententia de ciborum delectu \\
                ex scripturae fontibus. Rom.14. Matth.15. Co \\
                loss.2.1.Cor.8.ett.quae vide. \\
                Quos Deus condidit. \\
                Hactenus depicta est apostatica do- \\
                ctrina:nunc breuiter illam confutat, nomina- \\
                tim articulum de ciborum delectu. Deus illos \\
                condidit, h.e de genere sunt bonorum sua natu- \\
                ra:ergo non debent simpliciter damnari. \\
                Deinde fine bono conditi sunt, qui est \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{91 \\
                }μετάληψις : ergo ab vsu hoc non sunt exclu- \\
                dendi. Μετάληψιν intelligo iudicium de cibis \\
                noxiis et innoxiis ex creaturis, quasi dicat, ca- \\
                ro, fructus arborum, herbae, radices, etc. ideo \\
                conditae sunt vt hinc cibus homini deproma- \\
                tur. Peccant igitur qui carnis vsum prohibent. \\
                Iudicium hoc indidit Deus naturae, vt intel- \\
                ligat quid ad cibum vtile sit: alia enim con- \\
                dita sunt ad medicinam, alia ad artes, alia ad \\
                vestitum, a lia ad ornatum, alia ad cibum, etc. \\
                Et quae cibi causa condita sunt, non debent \\
                homini prohiberi. Praeterea fidelium hoc scire \\
                imprimis interest. Ideo addit, CVM GRA- \\
                TIARVM ACTIONE FIDELIBVS, \\
                ET HIS QVI NOVERVNT VERI- \\
                TATEM, q. d. impiis omnia immunda esse, \\
                mundis contra omnia esse munda. Et Eu- \\
                charistiam accipio hic pro precibus quae so- \\
                lent recitari a sumpturis cibos, ante cibos et \\
                post cibos, quod proprie faciunt pii. \\
                4 Quia omnis creatura Dei bona, etc \\
                A toto ad speciem totius argumentatur. \\
                Omnis creatura est bona, ergo caro quoq. bo- \\
                na edenti. Καλὸν accipio pro νόμιμον, h.e. con- \\
                cessum et legitimum diuina authoritate. Huic \\
                opponit ἀπόβλητον, i. iudicio hominum repro- \\
                batum. Habes ex antithesi illustre argumentum. \\
                Cibi piis concessi sunt diuina authoritate. \\
                Hinc καλὸν dicitur: prohiberi autem hominum \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{92 \\
                }doctrina, hinc ἀπόβλητον : igitur cauenda est \\
                haec doctrina, et sequenda prima illa Dei con- \\
                cessio. Addit tamen limitationem, quae prius \\
                iam fuit etiam expressa, SI CVM GRA- \\
                TIARVM ACTIONE SVMATVR. \\
                hoc est, piis salubres sunt cibi et a Deo con- \\
                diti sunt. Et Eucharistia hic etiam sit oratio, \\
                qua consecratur mensa ante et post cibum. \\
                5 Sanctificatur enim, etc. \\
                Αἰτιολογία est superioris regulae, cur sanctis \\
                omnia pura sint: quia cibus consecratur eis \\
                verbo Dei, et precibus. Duo sunt modi con- \\
                secrationis legitimae, verbum Dei, et oratio. \\
                Λόγος θεοῦ est verbum scriptum, videtur e- \\
                nim ad morem respicere piis consuetum, quo \\
                ad mensam recitare solebat locus scripturae, \\
                Psalmi aliqui aut simile: quae lectio vel reci- \\
                tatio formam habet consecrationis. vel λόγος \\
                sit τὸ ῤητὸν, quasi dicat, Dei pronunciatum est \\
                licitos esse omnes cibos. Deus dixit, Quod \\
                Deus sanctificauit, homo ne impurum dicat. \\
                Alter modus est ἐντεύξις, hoc est, pre- \\
                ces conceptis verbis recitatae ad et post ci- \\
                bum : quales preces recitari solent ad pio- \\
                rum conuiuia pro depulsione omnis noxae, \\
                quae nobis debebatur ob peccatum in rebus \\
                per se ad vitam salutaribus. Hae preces igitur \\
                consecrant nobis cibos. \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{93 \\
                }Damnanda hic est consecrandi ratio im- \\
                pia, qua res in Papatu consecrantur ad vsus \\
                insolitos, quos natura non habet, nec a Deo his \\
                inditi sunt, vt dum consecrant herbas, radi- \\
                ces, ramos arborum, plantarum ad fugandos \\
                daemones. Oua consecrant contra incendia, \\
                campanas contra tempestates, aquam, salem \\
                contra peccata:ignem, aërem, terram, aquam, \\
                omnia consecrant, hoc est, nouis vsibus dedi- \\
                cant magna certe impietate: id non conse- \\
                ctare, sed magicis artibus potius est demen- \\
                tare et prophanare. Hinc consecrationibus ta- \\
                libus certa tempora sunt deputata, vt in die \\
                Marci, fructus terrae consecrant: in die ascen- \\
                sionis Mariae herbas, arbores, fructus, et radi- \\
                ces: die Stephani pabula iumentorum: in die \\
                Ioannis vina: in die Paschatis lacticinia, mel- \\
                la, agnellos, carnes, butyrum, panes, placentas: \\
                in die Natali, gladios militares, vexilla mili- \\
                taria, altaria, campanas, salem, elementa, et si- \\
                milia, de quibus vide canoniale diuinorum, et \\
                similes libros. \\
                6 Haec si subieceris fratribus, etc. \\
                Epilogus est coeptae narrationis de futuris \\
                Ecclesiae corruptelis in doctrina de matrimo \\
                nio, et ciborum delectu : depromatur hinc \\
                propositio loci, Timotheus et omnis bonus \\
                Christi minister de his corruptelis quam fi- \\
                delissime suos auditores monere debet:ratio \\
                
\marginpar{94 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }est, quia sic erit bonus minister. Ergo qui hoc \\
                negligit, non Christi est bonus minister, sed \\
                Antichristi, qui apostaticam sequitur doctri- \\
                nam. Deinde sic declarabit, SE ENVTRI- \\
                TVM IN SERMONIBVS FIDEI, \\
                hoc est, peritiam habere sanae doctrinae. Λo- \\
                γος πίςτεως, est certa et firma verae religionis \\
                formula, quam habere debet is qui alios do- \\
                cere vult. Hanc facultatem cum tribuat Ti- \\
                motheo, ostendit a puero in vera fide enutri- \\
                tum, primùm a Loide et Eunica in Prophe- \\
                tis, mox ab Apostolo Paulo in Christiana re- \\
                ligione. \\
                Tertio, ET BONAE DOCTRINAE, \\
                καλὴ διδασκαλία est quae sana dicitur, et sim- \\
                plex fidei formula Propheticis et Apostoli- \\
                cis literis congruens. QVAM ASSECV- \\
                TVS ES, addit, significans eum tenere ve- \\
                ram mentem et sensum scripturae: significat \\
                enim παρακολουθεῖν, primùm mentem docen- \\
                tis assequi, vt discipuli cum audiunt praelegentem \\
                authoris mentem assequuntur ex interprete. \\
                Deinde debent παρακολουθεῖν, cum vita et morib. \\
                his ipsis actionibus intersunt, et respondent \\
                professioni, nam doctrina quaedam est theoria \\
                quae ad praxim refertur. Sic pii cum intersunt \\
                certaminibus persecutionum, debent asse- \\
                qui doctrinam, hoc est, percipere id quod \\
                Christus illis praedixerat: hic tamen pro do- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{95 \\
                }cendi facultate loquitur proprie vt apparet. \\
                7 Prophanas autem et aniles fabulas, etc. \\
                cis, quae tamen ad propositionem, et illatio- \\
                Secunda pars capitis, de vitandis aliis \\
                doctrinae sanae pestibus. Imprimis quoad \\
                dogmata disciplinae spectat. Nam fabulosam \\
                doctrinam et prophanam vocat eam quae in \\
                ritibus et disciplina vitae aliquid excogitat \\
                praeter Scripturae sacrae mentem. Huic oppo- \\
                nit εὐσέβειαν, hoc est, veram rationem colendi \\
                Deum: et hanc esse mentem indicat mox \\
                consequens confirmatio, in qua rationem ac- \\
                commodat ad exercitia vitae corporalia, quae \\
                dum extenduntur ad maiora, hoc est, ad spi- \\
                ritualia, ius alienum inuadunt:igitur vt serue- \\
                tur ἡ γνώμη τοῦ συγγράμματος, in propositione, \\
                profanum, fabulosum et anile de iisdem cor- \\
                poris exercitiis debet intelligi. Tria autem \\
                sunt huius loci membra: πρότασις, κατασκευη, \\
                et illatio: interseritur quoque grauis ἐκφώνη- \\
                nem pertinet. \\
                Propositio est, Timotheo et omni pio mi- \\
                nistro curandum est diligenter ne in disci- \\
                plina pietatis quicquam admittatur pugnans \\
                cum vero Dei cultu, vtut speciem sapientiae \\
                et religionis habeat. Haec praeponit Aposto- \\
                lus antithesi quadam: primum enim praecepti \\
                est oppositio. HOC AVERSARE, παραίοῦ: in il- \\
                lo vero, TEIPSVM γύμναζε Illud ἄρνησιν \\
                
\marginpar{96 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }habet, hoc θέσιν. Fugiendum est in disciplina \\
                morali μυθικὸν fabulosum, hoc est, quod spe- \\
                ciem habet antiquitatis, sed cum vero Dei \\
                cultu non congruit: ideoque duo huic disci- \\
                plinae addit epitheta. Primum quod sit βέβη- \\
                λον: deinde quod γραώδες. Βέβηλον dicitur im- \\
                purum, nam Βήλον dicitur purum, qualis est \\
                puritas in caelo sereno, in astris, hinc Béβηλον \\
                impurum : nam βε syllaba significationem \\
                dictionis mutat: ideoque recte intelligimus, \\
                pollutum, coenosum, impurum, quod caeloet \\
                astris minime dignum est. Γραώδες vero di- \\
                citur, quod speciem habet sapientiae et anti- \\
                quitatis, sed recedit a vera sapientia diuina, \\
                quae docet verum Dei cultum. \\
                Itaque damnantur hic duo pietatis verae \\
                extrema: defectus est Bεβηλοτὴς, contaminans \\
                pietatis exercitia profana vita. Excessus autem \\
                est γραώδες, hoc est, superstitio, quae alias di- \\
                citurδυσιδαιμονία. Exemplo res declarari potest: \\
                tres simul vigilant diuersissimo fine et euen- \\
                tu. Apostolus Paulus aut Petrus vigilat per- \\
                nox vt oret pro Ecclesiis Christi, aliis prosit, et \\
                munus sibi impositum melius obeat, docet \\
                Euangelium, et orat. Vigilat simul supersti- \\
                tiosus monachus aut Pharisaeus, qui vigiliis \\
                suis, opus supererogationis fabricatur, meri- \\
                torium apud Deum pro sua salute. His adde- \\
                tur tertius profanus compotator qui pernox- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{97 \\
                }est in vino ab occasu Solis ad ortum eiusdem \\
                debacchatur. Hic quaeritur quis apud Deum \\
                bona vtatur disciplina, et cuius vigiliae Domi \\
                no approbentur. Hypocritae placere non pos \\
                sunt, quia δυσιδαιμονίᾳ, hoc est, superstitione \\
                peccat, et γραώδες est hoc opus, hoc est, peruë- \\
                tustus error est et anilis: lurconis quoque non \\
                placere possunt, quia in eius vigiliis est βεβη- \\
                λότης, hoc est, profanatio: itaque medium hîc \\
                quaerendum et sequendum est, ne in casti- \\
                gando corpore, aliam ve disciplina externa pec- \\
                cemus superstitione aut profanatione. Εὐσέ- \\
                βεια est idem quod θεοσέβεια, hoc est, recta \\
                Deum colendi ratio, quam non aliunde quam \\
                ex ipsius Dei voluntate petere oportet. Haec \\
                autem Sacris literis expressa est, ac refertur \\
                ad duo capita, fidem scilicet, et dilectionem \\
                leu studium bonorum operum. \\
                8 Nam corporalis exercitatio, etc. \\
                Confirmatio est propositionis: reddit e- \\
                nim rationem quare profanae et aniles fabu- \\
                Iae sint fugiendae. Ratio est, QVIA COR- \\
                PORALIS EXERCITATIO PA- \\
                RVM PRODEST, PIETAS AVTEM \\
                AD OMNIA EST VTILIS, duae ra- \\
                tio siquid concludere debet, oportet fabulas \\
                aniles et profanas de exercitiis corporalibus \\
                accipere, alioquin nihil concludit oratio. Ita- \\
                que nos de disciplina morum interpretati su- \\
                
\marginpar{G \\
                }
\marginpar{98 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }mus. Est enim fabulosum in doctrina vel fi- \\
                dei vel morum ac disciplinae. sup. cap.1, vers, \\
                4.taxauit quoque fabulas, sed ad doctrinam \\
                fidei, illae videbantur pertinere: nunc cum i- \\
                terum damnet fabulas, et confirmet suum iu- \\
                dicium a ratione et fructu exercitiorum, con- \\
                sequens hoc genus fabularum ad disciplinam \\
                vitae spectare, Τυμνασία de omni dicitur, exer- \\
                citio quo corpus, vel mens assiduo studio per- \\
                politur: ideocum de disciplina morum loqua- \\
                tur, recte corporalem addidit: qualia sunt ex- \\
                ercitia, nudipedalia, humicubia, ieiunia, vigi- \\
                liae, preces longiores et saepe iteratae, peregri- \\
                nationes, et similia quibus corpus proprie af- \\
                fligitur et castigatur. Tale exercitium fit ani- \\
                Ie deliramentum, si homines sibi tale deligant \\
                sine verbo Dei et studio promerendi sibi vel \\
                aliis, gradum ad vitam aeternam consequen- \\
                dam. Valet hoc sensu Apostoli argumentu, \\
                AD PAVCA VTILIS EST EXER- \\
                CITATIO CORPORALIS, honc est, \\
                sua natura ad tanta non valet quanta super- \\
                stitiosi ei conantur tribuëre: ergo vitium hoc \\
                cauendum est. Ὀλίγον illud quod sit, facile per- \\
                spici potest ex operum natura: vt ieiunium res \\
                per se bona est, prodest etiam corpori, sed est \\
                tamem ὀλίγον, hie. res parua respectu eorum quae \\
                ei tribuunt superstitionsi, ac sanu reddit corpus \\
                sobrietas, vigiliae animum excitat ad orandum. \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{99 \\
                }Aliquid illa quidem sunt, imo magna, sed quid \\
                respectu abusus? hypocritae ei longe maiora \\
                assignant, merita erogationis et supererogatio \\
                nis, gradum in caelo, vitam aeternam, et similia. \\
                Deinde addit alterum argumentum a na- \\
                tura εὐσεβείας, QVAE AD OMNIA V- \\
                TILIS EST: opponit gymnasiae veram \\
                pietatem, q.d.excessui veram rationem colen- \\
                di Deum. Id quod plus prodest praeferri sem- \\
                per debet in vsu rerum: bonum enim maius \\
                praestantius est, sed pietatis ratio plus prodest \\
                caecis illis exercitiis. Ergo, etc. \\
                Πάντα accipio hic comprehensim genera- \\
                liter, hoc est, ad vitae aeternae commoda, et vi- \\
                tam aeternam consequendam, et recte oppo- \\
                nunt voces ὀλίγον et πάντα. Exercitatio cor- \\
                poris hic bis cadit: primum sua natura, dein- \\
                de relatiue ad pietatem veram. Sed excipiunt \\
                hic supra, superstitiosi, quomodo pietas ad \\
                omnia possit? quomodo ad agriculturam? \\
                mercaturam? artes mechanicas discendas? Re- \\
                spondemus etiam ad has et in his plurimum \\
                prodesse, nam in omnibus actionibus aequi- \\
                tatem respicere iubet, Dei gloriam, proximi \\
                commodum, et iustitiae communem regulam: \\
                sic ad mercaturam prodest, ne fiat ex merca- \\
                tore honesto turpis vsurarius, aut impostor, in \\
                mechanicis dictat honesta viuendi ratione, \\
                oportere esse contentum, nec defraudandum \\
                
\marginpar{100 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }in vendendo proximum: idem agricolae di- \\
                ctabit, et aliis in genere omnibus. Sed Apo- \\
                stoli explicatio audienda est. Propositum fuit, \\
                in disciplina vitae fugiendam superstitionem \\
                ac profanationem, sequendam autem ipsam \\
                veram colendi Deum rationem. Ratio erat, \\
                quia illa modicam habent vtilitatem:hoc au- \\
                tem ad omnia prodest. Nunc hoc etiam pro- \\
                bat hac explicatione addita. HABET PRO- \\
                MISSIONEM VITAE PRAESENTIS ET FV- \\
                TVRAE. promissionem accipio de defensio- \\
                ne diuina, de auxilio Dei praesenter nos defen \\
                dente, eripiente ex periculis, fortunante cona- \\
                tus nostros, et similia. Nunc plana erit sen- \\
                tentia: vera ratio colendi Deum quae dicitur \\
                εὐσέβεια, haec sola habet promissiones diuinas, \\
                de tutela, de defensione diuina quoad hanc \\
                vitam, et futuram: ergo ad omnia prodest. \\
                Si ad omnia prodest, ergo sola sequenda est. \\
                Plena autem est enumeratio praesentis et fu- \\
                turae vitae partitione proposita. Ac quod hamc \\
                vitam attinet, promissio manifesta est, quia \\
                vere Deum colentibus in veteri Testamen- \\
                to Deus promisit, quod ipsorum Deus et se- \\
                minis illorum futurus sit, hoc est, protector et \\
                defensor: quae promissio ad Abrahami poste- \\
                ritatem pertinuit eatenus si manserit in sta- \\
                tutis Domini, hoc est, Deum sic colerent, quem- \\
                admodum colendum sese proposuerat. Hinc \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{101 \\
                }sol pii recte Deum colentes sperare poterant \\
                illa bona externa, quae terrae Canaan nomine \\
                erant comprehensa, vt fertilitas, vbertas, sa- \\
                nitas, victoria contra hostes, et similia: et con- \\
                tra ab his exciderunt quoties veram rationem \\
                colendi Deum amiserunt, et cultum hominum \\
                iudicio excogitatum receperunt in mores. Por- \\
                ro sub his typis rerum externarum caelestia \\
                quoque illis erant promissa: vt habet promis- \\
                sio de regno Messiae in aeternum duraturo. Sic \\
                in nouo Testamento in hac vita auxilium prae- \\
                sens piis promittit Christus, Non relinquam \\
                vos orphanos, Ioan.14. et Matth.6. Quaerite \\
                primum regnum caelorum, et reliqua omnia \\
                adiicientur vobis: ex quibus efficitur veris \\
                Dei cultoribus proprie seruire promissiones \\
                etiam corporales, de vita aeterna, nemo ambi- \\
                gere potest, quin eius promissio ad solos εὐσε- \\
                βεῖς spectet. Recte igitur et vere dixit Apo- \\
                stolus, quod pietas huius et futurae vitae ha- \\
                beat promissionem, et ob id ad omnia sit vti- \\
                lis, et hinc etiam quod sola sit sequenda in di- \\
                sciplina corporis. \\
                9 Fidelis sermo, etc. \\
                Ἐκφώνησις est, qua sententiam etiam con- \\
                firmat, ac reuocat nos iterum ad ὁμολογούμενα \\
                Christiana, et αὐτόπιςτα, hoc est, quae per se et \\
                sine demonstratione debebant valere in Ec- \\
                clesia Christi: qualia supra quoque recensuit \\
                
\marginpar{102 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }cap.1.ver.15. et initio cap.3.et ver.16, cap.3.ta- \\
                le hoc quoque est, quod in disciplina corpo- \\
                rali sola vera Deum colendi ratio sit sequenda, \\
                quam vocauit εὔσέβειαν: et reuera ext ra contro- \\
                uersiam hoc debebat apud Christianos esse, pla \\
                ne apud omnes ὁμολογούμενον, et ἀναμφισβητη- \\
                τὸν: sed quis hic non scrupulos mouet? quis \\
                non bonam intentionem praefert? et c. \\
                10 In hoc enim laboramus, etc \\
                Pergit in confirmatione sua, addens su- \\
                perioribus suum exemplum, ac aliorum fideliũ, \\
                qui pro vera pietate sola aduersa quíque fe- \\
                rebant, non autem pro disciplina corporis, vt \\
                exempli causa pro ieiuniis, vigiliis, precib.con- \\
                ceptis, non ferunt suas persecutiones, sed pro \\
                vera colendi Deum ratione, hoc est, cultu ve- \\
                ro vnius Dei: ergo hic cultus solus respici \\
                debet. Talis non erat hypocritarum conditio, \\
                nihil illi pro vera pietate, sed omnia mouebant \\
                pro ceremoniis, pro ieiuniis, pro discriminib. \\
                ciborum et temporum, pro circuncisione, pro \\
                lotionibus, et similibus nugis anilibus discep- \\
                tabant in religione Christiana: qualia hodie \\
                sunt ferme omnia certamina proPurgatorio, \\
                ieiunio, cereis imaginib. vigiliis, intercessione \\
                sanctorum, cucullis, vita monastica, et c. \\
                Obserua in hoc argumento, quomodo ve- \\
                ri cultores Dei distingui possint ab hypocri- \\
                tis. Primum, crucis forma multum differunt, \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{103 \\
                }dum veri cultores duriter tractantur in hoc \\
                mundo, quod significat voce κοπιῶμεν. Dein- \\
                de ignominiose quoque tractantur, quod ex- \\
                primit vox ὀνειδιζόμεθα. Inde κόπος et ὄνειδος \\
                notae voces \\
                Quomodo Apostolus Paulus laborem et igno \\
                mimam subiuerit, ꝓ vera pietate, vide 2.Cor.11. \\
                et1Cor.4. ait, Persecutionem patimur et susti- \\
                nemus. Rom.8. Quis nos separabit ab amore \\
                Dei? num persecutio, etc. Gal.5.Si adhuc cir- \\
                cuncisionem doceo quid persecutionem pa- \\
                tior? et de Mose scribit epistola ad Hebr.11. \\
                quod maluerit cum populo Dei ignominia \\
                affici, quam gloriose viuere apud Aegyptios: \\
                contra faciunt hypocritae. \\
                Deinde distinguütur etiam causa crucis, quia \\
                Paulus et similes affliguntur propter confes- \\
                sionem fidei in Deum viuentem, h.e. de Deo \\
                sentiunt et credunt quae filius Dei iussit nos \\
                credere. Hanc doctrinami deformant hypo- \\
                critae in ritus et ceremnomias bona parte. \\
                Tertio, differunt etiam euentu, quia pii lae- \\
                to rerum fine sperata bona obtinent: contra \\
                hypocritae spem irritam fouent, et ob id mi- \\
                sere pereunt. \\
                DEVS DICITVR SERVATOR OMNIVM, \\
                h.e. benefactor, vt Matth.5. Qui sinit oriri So- \\
                lem super bonos et malos, id est, communiter \\
                bonis et malis contulit et prospicit. IMPRI- \\
                MIS AVTEM FIDELIVM, hoc \\
                
\marginpar{104 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }est, hos serio curat ipsorum bono fine, cum \\
                malis externa beneficia cedant ad damnatio- \\
                nem. Oratio argumentatur a toto ad praeci- \\
                puam totius partem, quemadmodum Psal. \\
                135. dicitur, Dat escam omni carni. et Psal.111. \\
                Escam dedit timentibus ipsum, hoc est, dum \\
                omnia animalia prouida sua cura alit, impri- \\
                mis tamen hac sua prouidentia complectitur \\
                electos. Sic Christus argumentatur a parte ad \\
                partem. Si curae sunt ei aues, quanto magis nos: \\
                si curat pilos vestri capitis, quanto magis ani- \\
                mas nostras? simile est hoc, nisi quod a toto \\
                ducitur ad praecipuam totius partem. \\
                11 Annuntia haec et doce, etc. \\
                Illatio est totius loci, denuntiare refero \\
                ad errores reprehendendos in hac quaestione \\
                de exercitiis corporalibus, de quibus debet \\
                auditores diligenter et vigilanter monere \\
                Docerevero ad ipsam ευσέβειαν, hoc est, ve- \\
                rum Dei cultum, qui in his sequendus est \\
                I2 Nemo tuam iuuentutem, etc. \\
                Tertia pars capitis huius de dotibus bo- \\
                ui ministri quae etiam aetatem iuuenilem ex- \\
                cusant: solent enim homines interdum ma- \\
                teriam contemnendi doctrinam petere ab \\
                aetate docentis, contra quos hic disserit A- \\
                postolus. Et exempla declarant Deum in suis \\
                donis non excludere iuuentutem quin ei det \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{105 \\
                }Nemo tuam iuuentutem despiciat, etc. \\
                illustria dona: sic Daniel puer inter Prophe- \\
                tas habitus est, et Samuel. Dauid, iuuenis e- \\
                gregia dedit specimina futuri regis. Solomon \\
                iuuenis illustre tulit iudicium inter mulieres con \\
                tendentes de infante. Haec et similia ad lau- \\
                dem iuuenilis aetatis proferri possunt. Por- \\
                ro quia haec aetas enormia habet vitia, ideo \\
                non simpliciter aetatem excusat, sed in per- \\
                sona idonea, qualis erat Timothei, alio- \\
                quin exempla satis testantur quantum iu- \\
                uenes oratores Rebuspub.aliquando obfue- \\
                rint: conqueritur Cicero alicubi inter alias \\
                causas dissipatae Reipubl. Romae illam fuis- \\
                se, quod surrexerint oratores noui, homines \\
                adolescentuli. Et in religione idem saepe \\
                accidit. \\
                Verum ad rem. Apostolus docet hic qui- \\
                bus actibus docere possit etiam iuuenis cum \\
                authoritate et grauitate. Quatuor autem sunt \\
                loci partes. Prima habet materiam contemptus \\
                scil. aetatem: altera recitat ἀντιδοτα, hoc est, \\
                virtutes quae contemptum hunc tollere po- \\
                terunt. Tertia, rem concludit. Quarta ad- \\
                dit duo illustria argumenta a gemino fru \\
                ctu, habent illa vim excitandi ad diligen- \\
                tiam. \\
                Propositio sit, Aetas si caeterae adsint dotes, \\
                in ministro non vsque adeo respicienda est. \\
                
\marginpar{106 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }Praeoccupatione orditur locum: ac prae- \\
                ceptum dat auditoribus quid illis sit facien- \\
                dum in persona Timothei: Non damnan- \\
                da aut contemnenda doctrina, quia a iuue- \\
                ne tradatur. \\
                Ratio est, quia reliquae dotes illustres ad- \\
                sunt. Discimus hic Timotheum iuuenem \\
                fuisse, de quo Act.16. et sup.cap.3. et in illo il- \\
                lustria fuisse dona quae contemptum merito \\
                prohibere poterant apud pios: in quo valere \\
                debet illud, μᾶλλον τὰ ἔργα σκοπεῖν χρὴ, ἤ τὸν \\
                χρόνον, magis actiones quam tempus respice- \\
                re oportet. Deinde magis etiam commen- \\
                dari sénes si his virtutibus praediti sint: quia \\
                aetas illos magis liberabit a contemptu. \\
                Inde forte infra 5. duplici honore dignos \\
                facit. \\
                Sed sis typus fidelium.. \\
                Alter locus de caeteris dotibus quae ad- \\
                esse debent, si iuuentus in ministro respici \\
                non debeat. Facit autem illustrem ministrum \\
                quemadmodum Rhetores suum oratorem \\
                virum bonum; dicendi peritum. Addunt illi \\
                tria, πίςτιν, ἤθος καί πάθος. Πίςτις facultas dicen- \\
                di vere illa in ministro est δύναμις docen- \\
                di sanam doctrinam:  ἔθος , authoritatem con- \\
                ciliat, id fit in Ecclesia vitae innocentia: πάθος \\
                vero si graui oratione auditores ad sui imi- \\
                tationem possit propellere. Haec in Timo- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{107 \\
                }theo videmus: primum enim sanam doctri- \\
                nam illi tribuit iam prius, nunc addit virae \\
                grauitatem, et morum innocentiam, quo \\
                comparabit sibi etiam iuuenis authoritatem, \\
                et facultatem consolandi et exhortandi. \\
                Sed ordine videamus quas dotes iuuenis \\
                minister sequi debeat, vt doctrinae suae au- \\
                thoritatem faciat apud auditores. Primum, \\
                TYPVS, ait, SIS FIDELIVM IN SERMONE: ty- \\
                pum esse vult, hoc est, exemplar gregis, quod \\
                tuto possint imitari auditores. Idem praeci- \\
                pitinfra Tito cap.2.vers.7. nam idiotae plus \\
                docentur exemplo quam oratione, adeo vt \\
                quibene docet, male autem viuat, plus de- \\
                struat quam aedificet: sic Christus exemplar \\
                fuit, et dedit nobis humilitatis typum, Ioan. \\
                13.tales Apostoli et Prophetae. \\
                Deinde, quos debeat respicere, pios scili- \\
                cet, hi enim sunt quos non licet offendere. \\
                Impii semper habebunt quod carpant, quem \\
                madmodum momus, ideo illorum offensa \\
                non curanda est, nec indigne feret si his non \\
                ad omnia satisfecerit: sed piorum semper \\
                habenda est grauissima ratio. \\
                Tertio, sequitur virtutum catalogus, in \\
                quibus tanquam in lucidissimo speculo con- \\
                templanda est vita et doctrina. \\
                Primum, in sermone debet minister prae- \\
                lucere dotibus omnibus, quae in aliis me- \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{108 \\
                }diocres ferri possunt, in ipsis excellentes de- \\
                bent esse. Hac vt ad mores principis totus \\
                componitur orbis: sic auditores facile arri- \\
                pient pastoris vitam, vt sit populus qualis \\
                est sacerdos. Vt igitur moratus sit, sacer- \\
                dotem moratum esse oportet, et vere vo- \\
                μεν ἔμψυχον, vita debet esse lex. Id orditur \\
                a doctrina : λόγον enim accipio, primum pro \\
                doctrina sana quam profitetur publice ne \\
                obscuret ipsam aut sophistice implicet gry- \\
                phis non necessariis. Deinde sermo quotidia- \\
                nus sit castus et pudicus. \\
                Deinde, SIT TYPVS ETIAM IN CON- \\
                VERSATIONE: duo summa sunt capita, do \\
                ctrinae puritas, et vitae innocentia:illam dixit \\
                in genere λόγον. hanc dicit ἀναςτροφήν, qua con- \\
                plectitur totam vitam, quae simpliciter de- \\
                bet esse inculpabilis, vt 1.Pet.2.ver.12. Apo- \\
                stolus Petrus quoque requirit a fidelibus om \\
                nibus: ideo hic in ministro excellentia acci- \\
                piuntur: virtus enim in auditoribus quoque \\
                requiritur, sed excellentia in doctore. \\
                Tertio, IN DILECTIONE, tum qua \\
                Dei amnorem testabitur, tum erga proxi- \\
                mum benefaciendi et viuendi studium, \\
                vt Deum supra omnia diligat: proximum \\
                autem vt seipsum, vel proxime ad hunc ac- \\
                cedat gradum. \\
                Quarto, IN SPIRITV, hoc est,zelo pieta- \\
                
\section*{IN I. EPIST, AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{109 \\
                }tis, qui gestibus, oratione, habitu, vita, adeo- \\
                que verbis ac factis declarari potest: is zelus \\
                quia singularis est motus spiritus Dei agen- \\
                tis in hominibus piis, ideo Spiritus dicitur \\
                simpliciter, qualis fuit in Mose, Helia, Ioan- \\
                ne Baptista, Stephano, aliísque, imprimis in \\
                filio Dei. \\
                Quinto, IN FIDE, hoc est, professione \\
                verx doctrinae, in asserenda et propug- \\
                nanda veritate, in toleranda cruce pro no- \\
                mine Dei : in his certaminibus praebeat \\
                eremplum suis auditoribus, quantum pre \\
                Chusto, et pro veritatis confessione facier- \\
                dum sit. \\
                Sexto, IN CASTITATE, speciale est vi- \\
                tium iuuenum ardor venereus: hunc igi- \\
                tur in tota vita reprimendum esse docet, \\
                et optandum est imprimis adolescentiae, \\
                vt Deus illorum corpora casta et impollu- \\
                ta conseruet, ne se scortatione foedent acces- \\
                suri munus docendi. \\
                13 Donec venero attende lectioni, etc. \\
                Transit ad occupationes literarias et pri- \\
                uatas. Ac commendat illi primum lectionem \\
                domesticam, hinc commoda eius subindicat. \\
                Sit igitur septima virtus quae iuuentu- \\
                tem excusabit in ministro, assiduum es- \\
                se in lectione Scripturae. De lectione aliâs \\
                diimus. Commendatur Psalmo 1. nam inter \\
                
\marginpar{110 \\
                }
\section*{COMMENTARII. \\
                }beati viri virtutes, ponitur die et noctu me- \\
                ditari in lege Domini: et Ioann.5. Christus \\
                iubet scrutari Scripturam. Sic neglectum \\
                eius taxat Oseas in populo Dei, cap.4. et alii \\
                Prophetae, quoties Iudaeis obiiciunt quod \\
                a Domino Deo suorecesserint, verbum illius \\
                neglexerint. \\
                Porre simul hic promittit aduentum su- \\
                um, ex qua spe tamen videtur postea exci- \\
                disse, nam Ephesinos seniores Miletum euo- \\
                cauit praeternauigans Ephesum. Et notanda \\
                est phrasis, praecipi lectionem donec venerit, \\
                hoc est, semper: non enim voluit hancne- \\
                gligi postquam ad eum venisset, sed inten- \\
                tissime nunc hac occupari ad aduentum de \\
                aliis etiam eum moniturus. Facit contra er- \\
                rorem Heluidii, qui male interpretabatur \\
                Hanc partieulam Donec. \\
                Octauo, INTENDE ETIAM EXHORTA- \\
                TIONI, VEL CONSOLATIONI: pigri indigent \\
                stimulo, hi igitur excitandi sunt: languentes \\
                vero consolatione, ne desperent: recte cur- \\
                rentes confirmatione, quae tria omnia παρά- \\
                κλησις nobis significare potest. \\
                Nonò, ATTENDE QVOQVE DOCTRINAE, \\
                hoc est, vt opportune doceas, ne bonam cau- \\
                sam male agendo deperdas: doctrina indi- \\
                gent rudes, vt iuuentus, cui rudimenta propo- \\
                nuntur pietatis perspicua breuitate. Deinde \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{111 \\
                }adulti haerentes in perplexis quaestionibus, \\
                vtlocis in speciem pugnantibus. Item con- \\
                tumaces, qui nostra oppugnant: nam et κατη- \\
                χητικόν est διδακτικόν, et ἐλεγχτικὸν, et καταςκε - \\
                υαστικὸν, hoc est, quo nostra probamus, quo \\
                errores confutamus, et quo rudimenta tra- \\
                dimus. Porro haec duo: doctrina inquam et \\
                consolatio, fluunt ex lectione priuata, quae \\
                dictabit modum in his, et suppeditabit sem- \\
                per idonea quaestionum omnium argumen- \\
                ta et valébit hic quod dici solet, lectio decies \\
                repetita placebit. Ideo diligenter et serio a \\
                iuuenibus est amplectenda. \\
                14  Ne donum negligas, etc. \\
                Transit ad generalia, nam hic eum hor- \\
                tatur in genere ad donorum suorum cultum, \\
                vt illa diligenter excolat, et auctiora reddat. \\
                Sit illa cura decima donorum priuato- \\
                rum studium augendi illa et reddendi splen- \\
                didiora. χαρίσματα intelligo tum naturae in- \\
                dolem, quod fuerit εὐφυὴς, quod quanquam \\
                naturae sit, non mpedit Spiritus sancti esse \\
                donum. \\
                Deinde dona piae educationis, vt quod \\
                sacras literas a puero didicerat. Denique sin- \\
                gularia, quae illi forte miraculose collata erant \\
                in impositione manuum, qualia tum saepe continge \\
                bant piis, quale fuit maior dexteritas inter- \\
                pretandi Scripturam quam habuerit prius: \\
                
\marginpar{112 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }solertia regendi Ecclesiam, docendi Euan- \\
                gelium, et similia. Hoc donum non debet \\
                neghgere, hoc est, debet auctius reddere, ne- \\
                gligunt qui contemptim de his iudicant, ne \\
                gligentia. sua reddunt deterius: quod Sct i- \\
                ptura dicit defodere suum talentum. Exco- \\
                lendum igitur est singulis suum χάρισμα, hoc \\
                est, talentum qualecunque illud sit: et nemo \\
                credit quantum assiduus vsus et conatus in \\
                hac re valeat. \\
                Deinde considera hic quomodo illi da- \\
                tum sit hoc donum, PER PROPHETIAM. Pro- \\
                phetiam hic etiam accipio pro piorum omi- \\
                ne felici, et coniectura. Act.1 6.testimonium \\
                bonum habuisse scribitur. Inter illos fratres \\
                puto quosdam Prophetico spiritu praedi- \\
                xisse qualis hic iuuenis aliquando futurus \\
                esset doctor in Ecclesia Christi: et his testi- \\
                moniis Paulus inductus est vt illum sibi ad- \\
                iungeret. Itaque hic ponitur tanquam cau- \\
                la occasionans. \\
                Tertio, quomodo in ipso sit reipsa confir- \\
                matum: IMPOSITIONE MANVVM SENIO- \\
                RVM, qui qualis fuerit ritus alibi diximus. \\
                Hinc certe constat cum impositione manuum \\
                Apostolorum, et aliorum fidelium, Deum \\
                certa edidisse testimonia, quod talis persona \\
                illi ad tale munus placeret. Illapsus est ali- \\
                quando visibili specie Spiritus sanctns, aliâs \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{113 \\
                }linguis nouis loquebantur, aliosq. motus no \\
                uos in auditorib.edebat S.sanctus, et indubie \\
                siidem symbolum rite administraretur ad- \\
                huc hodie in electionibus non minus quam \\
                olim esset efficax, si maxime externa et inso- \\
                lita ratione sese non exereret Spiritus S. Lo- \\
                cus est de vocatione quoque ordinaria, de \\
                qua vide locos. \\
                15 Haec exerce, in his esto, etc. \\
                Illatio sequ itur post longam donorum \\
                comme morationem: et ταῦτα, refero ad om- \\
                nes dotes enumeratas, q.d.in his omnibus \\
                tibi elaborandum est: et μελέτη est studium \\
                ardens aliquid reddendi auctius, id em repe- \\
                tit immoratione, IN HIS ESTO, hoc est, haec \\
                tua sit praxis, illa tua occupatio, cura et soli- \\
                citudo. Addit praecepto argumentum a cau- \\
                safinali, VT PROFECTVS TVVS CONSPI- \\
                CVVS SIT OMNIBVS: duplex est sensus argu- \\
                menti. Primum si neutraliter accipiamus é- \\
                πᾶσιν, sensus erit, in omnibus iam comme- \\
                moratis virtutibus illustris et notorius debet \\
                tuus esse profectus. Deinde si ad auditores re \\
                feras ἐν πᾶσιν, hoc est, apud omnes, coram om \\
                nibus hominibus notoria debet esse tua vir- \\
                tus, quae laus admodum praeclara est, si minister \\
                sic vixerit, et a virtutibus omnibus sit notus. \\
                16 Attende tibi ipsi et doctrinae. \\
                Quarto loco appendicem addit duplici argu- \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{114 \\
                }mento munitam. Duo autem hic conside- \\
                randa veniunt: praeceptum etcausa praecepti. \\
                Praeceptum est, ATTENDE TIBI ET DO- \\
                CTRINAE: quod sibi ipsi iubet attendere, re- \\
                fero ad moderandos affectus inter docen- \\
                dum, vt iuuenilibus cogitationibus sese non \\
                permittat, sed audiat Spiritum S.optimum \\
                gubernatorem. Nos diceremus, halt dich ein \\
                zoum: ideo mox sequenti capite praescribit for \\
                mam quomodo cuiusque aetatis et conditio- \\
                nis homines debeat vtiliter admonere. \\
                Doctrinae aunt attendere, accipio pro sanae \\
                doctrinae cura, vt ad hanc quasi cynosuram om- \\
                nia sua consilia referat, et doceat quam fre- \\
                quentissime sanam doctrinam, vt quam la- \\
                tissime propagetur, vt ipse Apostolus fecit. \\
                Hanc sententiam etiam immoratione illu- \\
                strat, vt prius in illatione: non enim potest \\
                rei huius magnitudinem, et necessitatem sa- \\
                tis commendare. \\
                Causa tanti praecepti est duplex, et vim \\
                habet ab egregio et specioso fructu. Hoc \\
                SI FECERIS, SERVABIS TEIPSVM, hoc \\
                est, consequeris coronam illam beatam quae \\
                debetur electis, inter quos ipsi doctores \\
                praecipui sunt. Prima igitur cura doctoris \\
                sit pro suae animae salute: dicitur autem seruare \\
                se organice, alioquin principaliter et absolu- \\
                te Deus seruat, vt priusdixit, qui est seruator \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{115 \\
                }omnium hominum, maxime fidelium. Hoc \\
                non euertit quin Timotheus sui quoque sit \\
                seruator: Deus enim in ipso seruando eodem \\
                vtebatur organo. Sic ad Philip.2. iussit nos \\
                vt cum timore et tremore operemur salutem \\
                nostram: seruat igitur Deus nos, sed non sine \\
                nobis, et coronat in appellationibus sua do- \\
                nain nobis, cumque ipse vnicus sit saluator \\
                et seruator, tamen nos nostri seruatores dici \\
                permittit. \\
                Altera causa est, diligentia in officio effi- \\
                ciet quoque vt alios seruet, hoc est, auditores \\
                suos, hos, inquit, seruabis vna tecum, hoc est, \\
                eris causa media et organum bonum, per \\
                quod illi saluabuntur. Sic Iacobus cap.5.ait, \\
                Qui peccat orem conuertit a peccato suo, ani- \\
                mam liberat a morte. Et Dan.12.Splende- \\
                bunt vt stellae caeli in aeternum qui alios ad \\
                iustitiam erudierint. Sic Apostolus dicit se ge \\
                nuisse Corinthios, quum solus Deus rege- \\
                neret. \\
                Organis tribuit Scriptura nomine, quia \\
                coperarii sunt Dei et dispensatores myste- \\
                riorum Dei. Sed organa se meminerint, quae \\
                si ad Deum comparentur, recte dicent se ni- \\
                hil esse, etc. \\
                
\marginpar{116 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }CAPVT V. \\
                
\textbf{T \\
                }RADIT hoc cap. diuersas regulas \\
                ipsi Timotheo, quas in admini- \\
                stratione officii sui sequatur etiam \\
                oportet, is, cui Ecclesiarum Chri- \\
                sti cura est deputata. Initio, vt doctrina fru- \\
                gifera sit ostendit: quomodo cuiusque aeta- \\
                tis, et sexus homines officii admonere debeat, \\
                scilicet summa cum lenitate, ne quod odium \\
                priuatum sese in corripiendo, aut arrogantia \\
                iuuenilis prodat. \\
                Deinde transit ad curam viduarum, docems \\
                quae de publico ali debeant, quaeue non: item \\
                quales ad ministerium pauperum admittenda \\
                sint, vt conuersatio illarum scandalo careat. \\
                Tertio, agit de presbyterorum cura et pro- \\
                uisione. \\
                Quarto, de peccantibus, quomodo feren- \\
                dum fit iudicium. \\
                Sexto, priuata adiicit, de curanda valetu- \\
                dine in tot laboribus. De his fere disputatur \\
                hoc capite quinto. \\
                Propositio in singulis locis quaerenda et con \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{117 \\
                }tituenda est specialiter, ne partes confundantur. \\
                Habent tamem hic ministri praesertim iunio- \\
                res quod sequantur: De moderanda acerbitate \\
                inter docendum, ne tragicis clamorib. cathedram \\
                Christi onerent potius quam ornent. Seniores \\
                vero quibus aliorum inspectio et ordinatio est \\
                conmissa, ne cui manus imponant, omnes vero \\
                vt suorum in alendo curam habeant, ne praeter \\
                necessitatem onerent Ecclesiam: sed de singulis \\
                audiamus ipsum Apostolum. \\
                Vers.I. Seniores ne increpes, sed, etc. \\
                Locus primus est de moderatione adhi- \\
                benda in corripiendis peccatoribus. Proposi- \\
                tio est, Timotheo, et ob id omnibus mi- \\
                nistris, imprimis vero iunioribus opera dan- \\
                da est, vt prudenter et cum lenitate quadam \\
                pia auditores corripiant. Prudenter id fiet \\
                si habeatur ratio aetatis etsexus: leniter autem \\
                si modestiae limites non excedat iuuenis mi- \\
                miter. \\
                SENIOREM, inquit, NE INCREPES DVRI- \\
                VS, SED HORTARE VT PATREM. Seniorem \\
                accipio simpliciter aetate, quanuis Ambrosius \\
                ad officii dignitatem referat: verum Apo- \\
                stolus respicit totum coetum Ecclesiae, qui \\
                constat peccatoribus aetate et sexu differenti- \\
                bus. His omnibus prae est Timotheus iuuenis: \\
                hunc igitur primum cum auditoribus com- \\
                mittit, deinde cum aetate paribus aut infe- \\
                
\marginpar{118 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }rioribus, mox cum sexu differentibus, vt sciat \\
                quomodo se erga omnes gerere debeat. Se- \\
                niorem non debet ἐπιπλήττειν, hoc est, du- \\
                rius tractare verbis et sermone, tragico ter- \\
                rere, quasi plagis castigare, nam hoc modo \\
                non seruaret decorum suae personae, quod \\
                ne salua quidem pietate negligi potest. Vi- \\
                deant igitur hodie ministri quomodo tem- \\
                perent suas ἐπιπλήξεις, certe plus strepitus \\
                auditur quam rei, personant magis quae- \\
                dam templa vociferationibus more bac- \\
                chantium, quam vtili doctrina, id vitandum \\
                est Timotheo: faciendum autem illi, SED \\
                HORTAREVT PATREM. In genere respicit \\
                personam docentis Timothei quem vt iu- \\
                uenem opponit senioribus in coetu, qui opus \\
                habent correptione, quia et ipsi delinquunt, \\
                et peccatores sunt: tamen vt cum fructu eos \\
                corripiat, prudenter admonet lenitatis: \\
                finis enim docentis est peccatorem senem \\
                etiam reddere meliorem, id fieri non potest \\
                si in sermone reprehensoris prodat se insul- \\
                tatio arrogans, mordax contemptus, iuueni- \\
                lis petulantia, et similia. Igitur et oratio et \\
                gestus accommodandi sunt, vt summam in \\
                reprehendendo lenitatem intelligat, hoc \\
                est, animum filii prodere. Seniorum ho- \\
                nori parcere, loco parentum colere. Hoc \\
                Timotheum iubet praestare: igitur omni- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD. TIMOTH. \\
                }
\marginpar{119 \\
                }bus iunioribus ministris curandum est vt pru- \\
                denter et leniter seniores castigent. \\
                Iuniores vero vt fratres, \\
                Et hic tenenda est prudentia et leni- \\
                tas: prudentiae est aetati sese posse accom- \\
                modare, lenitas fraternitatis vinculum reti- \\
                nere. Matt.23. Christus nos omnes fratres es- \\
                se dicit. \\
                2 Mulieres natu grandiores, etc. \\
                Transit ad sexus discrimen: ac ponit ite- \\
                rum duo praecepta: matronae peccantes cor- \\
                ripiendae sunt vt matres, iuniores vt sorores \\
                in omni castitate: ergo debet adesse ἐπίπληξις, \\
                adhibenda autem est παράκλησις: haec mini- \\
                stris curanda sunt. Nos qui de numero au- \\
                ditorum sumus, discamus omnes nos opus \\
                habere correptione, quia omnes peccatores \\
                sumus, ratio est in verbis Apostoli, QVIA \\
                SENES OPVS HABENT CORREP- \\
                TIONE, IVVENES OPVS HABENT \\
                EADEM, MATRONAE ET IVVENCVLAE, quae \\
                plena est enumeratio. Quod si qui reprehendi \\
                nolint, caueant ne ei materiam praebeant: minister \\
                vero si hamc moderationem non seruet, ipse vi- \\
                derit:omnia debent ad aedificationem facere \\
                quae euentu ipso prodit, quam studiosi sint \\
                omnes moderationis et lenitatis. \\
                3 Viduas honora quae vere, etc. \\
                Secumdus locus de cura viduarum. Propositio \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{120 \\
                }igitur hic specialis constituatur, Ministro di- \\
                ligenter curandum est vt viduae de publico \\
                alendae, aut ministerio Ecclesiastico depu- \\
                tandae, idoneae solum assumantur. Quod vt \\
                recte intelligamus sic accipi debet. Habebat \\
                vetus Ecclesia imprimis pauperum rationem, \\
                quibus connumerabat orphanos, viduas, exu \\
                les, peregrinos, valetudinarios, etc. In quibus \\
                curandis vtebatur ministerio quoque vidua- \\
                rum: nam inulta rectius per viduas administran- \\
                tur quam per viros, vt adesse aegris puellis, \\
                matronis, puerperis, infantibus, pueris, et c. I- \\
                deo vt vitaretur passim ois scandali occasio, \\
                praefecit talibus viduas quae de publico simul \\
                alerentur: vnde postea illis inhaesit nomen \\
                vt dicerentur diaconissae, in nostris regioni- \\
                bus vmbra illius rei fuit in collegiis paegina- \\
                rum, die Bteginen huser, in quibus tales aleban \\
                tur viduae, quae aegris adessent si res po- \\
                sceret. \\
                VIDVAS, inquit, HONORA: viduam a vi- \\
                duitate appellamus, hoc est, solitudine, sic \\
                Graeci χήραν vocant quasi ἔρημον, desertam a \\
                viro. χηρόω illis est idem quod ἐρημόω, va- \\
                sto, destituo, et recté, quia vidua est viduata, \\
                hoc est, orbata viro: sic χήρά ἑςτι  μονοθεῖσα ἀπʹ \\
                ἀνδρὸς, vel vt Apostolus loquitur, μεμονωμένη, \\
                solitaria facta, et destituta viri patrocinio et \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }necessario auxilio: tales honora, inquit. Ver- \\
                bum τιμᾶν accipio de victu etiam et amictu, \\
                vt in Decalogo dicitur, Honora patrem tuum \\
                et matrem, hoc est, prospice illis de victu: sic \\
                honorandas hic accipio viduas, hoc est, illis \\
                prospice etiam de victu vt alantur. Ad prius \\
                tamen praeceptum, de correptione moderam- \\
                da, potest etiam accommodari, HONORA \\
                VIDVAS, hoc est, modeste quoque illas ad- \\
                mone sui officii: sunt enim et hae peccato ob- \\
                noxiae. Dum igitur peccant, minister iuuenis \\
                orationem ad illas habiturus seruet decorum, \\
                vt honorare videatur increpando, vt dixit de \\
                adolescentibus mulieribus, quas obiurgare de- \\
                bet seruata castitate. Ex quo et illud sequi- \\
                tur, ministrum iuuenem cum viduis iuuenilis \\
                periculose colludere familia eius: laeditur e- \\
                nim castitas, si non facto, certe verbis et mo- \\
                ribus, quae vno saepe verbo proditur. \\
                Sed placet prior sensus de curandis viduis \\
                ex publico, quod recte dicitur honorare. Ac \\
                sciant viduae honorem virtutis praemium so- \\
                lum esse: si igitur honorari velint, virtutem \\
                Vt habeant curent, ne sola aetate se venditent: \\
                quo facit Apostoli forma loquendi, quod ad- \\
                dit, quae vere sunt, ὄντως χείρας, non obscura \\
                est differentia inter viduas: aliae vere sunt, \\
                quod dicuntur re et nomine viduae: aliae solo \\
                nomine. Apostolus igitur praeceptum de ho- \\
                
\marginpar{121 \\
                }
\marginpar{122 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }norandis viduis applicat, ad solas illas quae \\
                ὄντως sunt quod dicuntur: id quale sit ex sub- \\
                iectis notis intelligatur. \\
                4 Si vero aliqua vidua, etc. \\
                Ἔκθεσις est plenior, quae sint vere viduae, \\
                et quae non vere. Vere est vidua, quae non \\
                solum viro orbata est, sed quae non habet \\
                Τέκνα, nec ἔκγονα, hoc est, nulla plane au- \\
                xilia humanitus expectanda. \\
                Itaque illa quae habet filios, filias, aut ne- \\
                potes, similésve personas, nondum est vere vi- \\
                dua, et ideo non idonea quae de publico ala- \\
                tur, nisi et isti plane omni subsidio careant. \\
                Hoc postea dicet μεμονωμένην. Colligamus \\
                igitur notas idoneae viduae alendae ex bonis \\
                Ecclesiasticis. Prima sit nota, DEBET ESSE \\
                VERE' VIDVA, hoc est, μεμονωμένν, orbata et \\
                marito et omni sobole: ratio est, quia dum ta- \\
                les supersunt, debent discere parem referre \\
                gratiam. Sed est ambigua sententia: discant \\
                primum propriam domum εύσεβεῖν, et red- \\
                dere vicem maioribus: potest intelligi pri- \\
                mum de viduis, vt ipsae malint cum suis ha- \\
                bitare, et in pietate domesticos erudire, quod \\
                recte dicitur ἴδιον οἴκον εὐσεβεῖν, hoc est, pie co- \\
                lere suam familiam: est enim leuitatis argu- \\
                mentum si vidua nolit suis cohabitare, et ma \\
                gis delectetur aliorum conuersatione, quam \\
                domus suae et familiae. Et id etiam dicitur \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{123 \\
                }vicem rependere maioribus suis:: nam vidua \\
                suis maioribus debet si recte instituta est, \\
                hanc pietatem relinquat posteritati. Alter \\
                sensus est, qui ad filios et filias seu nepotes il- \\
                la refert, ac discant accepit de filiis: illi dis- \\
                cant viduam matrem pie alere, quo exemplo \\
                domum suam in pietate confirmabunt, et vi- \\
                cesreddere maioribus pium esse docebunt: \\
                quod Graeci dicunt ἁμοιβὰς et ἀντιθρεπτήρια \\
                αποδιδόναι, parem referre gratiam, ἀντιπε- \\
                λαργεῖν, ciconiarum more gratum esse pa- \\
                rentibus. Vterque sensus recte quadrat ad \\
                institutum Apostoli, vt scilicet vidua non a- \\
                latur de publico cum a suis ali possit \\
                Addit Apostolus rationes duas: prior est, \\
                QVIA HOC FACTVM EST \\
                καλόν scilicet natura: docet enim natura ma- \\
                ioribus oportere gratiam referre, vide leges \\
                ciconiarum apud Aristophanem, quibus iu- \\
                bentur pelargides seniores ciconias alere, et \\
                exempla Ethnica illustria in hac gratitudinis \\
                specie Deus nobis proposuit, vt in Cimonis \\
                filia quae patrem vberibus in carcere alit: \\
                Aeneae, qui patrem senem ex incendio Tro- \\
                iae effert, et alia infinita, quibus ostendi potest \\
                καλὸν τῇ φύσει. \\
                Altera est, quia idem DOMINO EST GRA- \\
                TVM,h.e. officium hoc Deo acceptum est: nam \\
                multa videntur natura honesta, quae tamen \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{124 \\
                }talia non sunt, nec pacatur his Deus: et vim vi \\
                repellere Christiano in loco et tempore non \\
                licet. Voluptas natura honesta videtur, quae \\
                piis tamen interdicta est: sed dum concur- \\
                runt, ista duo validissima sunt, naturae iudi- \\
                cium et Dei approbatio. \\
                5 Quae vero reuera vidua est, etc. \\
                Altera pars ἀντιθέσεως superior non vere \\
                vidua erat, quia habuit τέκνα vel ἔκγονα a qui- \\
                bus debuit et potuit ali. Haec veron nunc reue- \\
                ra est vidua: vides ὄντως χήραν describi quae sit \\
                μεμονωμην, hoc est, orbata et marito et sobo- \\
                le. Additur mox altera nota verè viduae, nec \\
                illud satis erat vt esset idonea quae de publi- \\
                co aleretur. Altera igitur nota est, pietatis \\
                constans meditatio ac studium: quod Aposto- \\
                lus dicit, SPERAT IN DEVM, scilicet quia \\
                omni ope humana est destituta, non habet \\
                maritum, non filium, nec filiam: superest igi- \\
                tur soli Deo nitatur. Nam si filii sint, spes a- \\
                liqua est in vicino posita: talis igitur soli Deo \\
                fidens in orationibus et precibus perduret, vt \\
                sit idonea quae de publico alatur, et ad mini- \\
                sterium quoque admittatur. \\
                6 Petulans autem, vivens mortua est. \\
                Iterum contrarium addit vt fecit in \\
                prima nota: illic opposuit μεμονωμένην, et \\
                ἔχουσαν τέκνα, ἤ ἔκγονα.  Hîc προσμένουσαν προ- \\
                
\section*{IN I. EPSIT. AD TIMOTH. \\
                }σευχαῖς opponit ei quae est σπαταλουσα, hoc est, \\
                lasciuae et petulanti. Vox desumpta est a spa- \\
                thale, quae significat oruamenta muliebria, \\
                qualia in brachiis et collo habent superbulae, \\
                Hinc σπαταλᾶν, luxum prodere eiusmodi or- \\
                namentis, id si faciant viduae, indignae sunt \\
                quae alantur de publico, quia mortuae sunt \\
                Christo. Viuens morrua dicitur, quia officio \\
                suonon respondet: et viuum dicitur cadauer. \\
                Christo mortua est et viuit mundo: hinc σπa- \\
                τᾶν, σπαθᾶν, et σπαταλᾶν, idem pro ἀναλίσκειν \\
                ἀτάκτως, hoc est, sumptus facere inepte et las- \\
                ciuire: quale in illo Aristophanis notatur. ὦ \\
                γύναι λίαν σπαθᾶς, ô mulier nimium lasciua \\
                es. Σπαθα̃͂ς, hocest, τρυφᾶς: hinc etiam σπα- \\
                τάλν cibus delicacior προφὴ, aut in quo mores \\
                sunt petulantiores, quale est in illo Graeco \\
                carmine, Οἱ δὲ μύες νῦν ὀρχοῦνται, δρασάμενοι τῆς \\
                σῆς σπατάλης, Mures nunc saltant, fruentes tua \\
                spathale, hoc est, carne felium. \\
                7 Et haec indica, etc. \\
                Repetitio est praecepti totum comple- \\
                ctens. Duo autem exprimit: primo Timo- \\
                theo non nisi idoneas admittendas esse: dein- \\
                de hoc publice proponendum vt viduae tales \\
                sint re ipsa inter Christianos, quod vno ver- \\
                bo dicit ἀνεπίληπτοι, irreprehensibiles, hoc est, \\
                si suos habeant, ne petant de publico ali, piae \\
                sint non lasciuae. \\
                
\marginpar{125 \\
                }
\marginpar{126 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }8 Si qua vero, etc. \\
                Comminatio est quae habet vim argu- \\
                menti, ne de publico ali velit, quae a suis ali \\
                possit. Ambiguus iterum est sermo, sed vtrin- \\
                que seruit instituto. Nam si de viduis lasciuis \\
                accipias, quae suis neglectis, aliunde vitam quae- \\
                ritant: recte dicitur de eo quod suos negligant, \\
                illis non consulant, nec prospiciant cum quib. \\
                manere nolunt: et saepe illarum prae sentia rem \\
                domesticam plurimum auget: TALES FIDEM \\
                NEGARVNT, h.e. Christianam professionem, cui \\
                non respondent, et ideo infidelibus sunt pe- \\
                iores, qui suis pie et sancte prospicere malue- \\
                runt, et apud filios tenuiter viuere, quam alibi \\
                laute. Itaq. nulla pia vidua hoc conari debet. \\
                Sin ad filias referas, illas quoque terrebit argu \\
                mentum vt curent suas matres viduas, quia do- \\
                mesticae sunt, prae terea propriae sunt, praeter- \\
                ea fidem non negasse videbuntur, et ab Ethnicis \\
                minime victae: certum enim est ingratas erga \\
                parentes damnari ab Ethnicis, cuius rei vide \\
                exempla apud Val.de gratis et ingratis. \\
                9 Vidua allegatur, etc. \\
                Tertia sequitur nota quae vidua digna \\
                possit esse ministerio publico, et alimento, que \\
                scil.attigerit annum 6o. Nam talis inepta est \\
                partui et ob id libidini minus subiecta. Poste- \\
                rius seculum mitigauit humc numerum, quadrage- \\
                nariam admittendo: plus peccant hodie, quamlibet \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }suscipiendo modo votum sanctae viduitatis \\
                promittat, licet id nunquam seruare cogitet. \\
                Quarta nota hic etiam additur, quae fuerit \\
                vnius mariti vxor, hoc est, vno viuente, non al- \\
                teri se copularit, nec etiam suo aliquovitio ab \\
                vnius matrimonio repudiata ad alium transie- \\
                rit thorum, quod est δευτέροις γάμοις ὁμιλεῖν, \\
                nec etiam extra matrimonium prostituta pu- \\
                dicitia vixerit: sic vnius mariti vxor fuerit. I- \\
                gitur non damnatur si vno mortuo ad alte- \\
                rius connubium transeat honeste, quia mors \\
                cum soluat matrimonium, efficit vt adhuc \\
                vnius sit mariti vxor. \\
                10 In operibus honis, etc. \\
                Quinta nota habeat etiam bonorum o- \\
                perum plenum testimonium: μαρτυρουμένην \\
                accipio vndique conuictam a bonis operibus, \\
                hoc est, cuius pietas publice sit notoria. Et \\
                quae sint bona opera hic accipienda vtiliter \\
                admonet ne alia intelligeremus. Sunt igitur \\
                erudire liberos, hospitalem esse, piorum laua- \\
                re pedes: hi enim sunt sancti in Scriptura, af- \\
                flictis adesse. Haec matronalia sunt ornamen- \\
                ta, quae viduam postea factam commenda- \\
                bunt vt de publico ali debeat, et ministerio \\
                adhiberi possit. \\
                II Iuniores autem viduas auersare, etc. \\
                Locus est de iuniorib. viduis diligenter i mimi \\
                steriopublico cauendis. Constat locꝰ propositione, \\
                
\marginpar{127 \\
                }
\marginpar{128 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }ratione, et illatione. Propositio est, IVNIO- \\
                RES VITATO, hoc est, indignas iudica- \\
                to publico alimento et ministerio Ecclesiae, \\
                item priuato et solitario colloquio ne viole- \\
                tur castitas: periculosum enim est iuuenem \\
                ministrum cum iuuencula vidua secretius a- \\
                gere, et familiarius colloqui: proditur enim \\
                pudor, et proximus est lapsus et periculum scam- \\
                dali. Ratio est a communiter consequentibus \\
                vtplurimum veris. Primum.n.SOLENT LAS- \\
                CIVIRE CONTRA CHRISTVM, ET NVPTV- \\
                RIVNT MVTATO CON. quod quum in Ecclesia \\
                Christi sine infamia non possint, cogitant ple- \\
                nam defectionem a tota professione Christi, \\
                quod est lasciuire contra Christum. \\
                12 Habentes iudicium, etc. \\
                Alterum argumentum ex superiori na- \\
                tum: fidem primam abnegarunt, ergo cauem- \\
                dae sunt. Item, habent iudicium, hoc est, dam- \\
                nabiles sunt : igitur cauendae. Κρῖμα habent, \\
                hoc est, κατακρίμα, idque apud Deum, quem \\
                fallere non possunt. Deinde apud piam Ec- \\
                clesiam militantem, quomodo sua petulantia \\
                offendunt. Denique apud Satanam cui parent, \\
                qui accusator illarum erit apud Deum. \\
                Primam autem fidem accipio pro tota Chri- \\
                stianismi professione, quae merito prima fi- \\
                des est, hoc est, prima fidei professio. Idem \\
                Graecis dicitur πίςτις, hoc est, fidei professio, \\
                
\section*{IN L. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{129 \\
                }quam adulti edebant in Baptismo post con- \\
                uersionem, renunciantes Satanae et mundo, \\
                obstringentésq. se vni Christo. Hunc negant \\
                viduae lasciuae, cogitantes defectionem a toto \\
                Christianismo. Alii primam fidem accipiunt \\
                pro voto castae et sanctae viduitatis, quod vo- \\
                tum postea frangunt nuptias meditando. Hinc \\
                πίςτις est συνθήκη et Neder, votum: mihi prior \\
                arridet sensus. \\
                1 Simul autem et otiosae, etc. \\
                Tertium malum quod hinc fluit: red- \\
                duntur ἀργαί: quarto fiunt vagabundae: quinto \\
                φλύαροι, nugaces, garrulae: φλύαρος dicitur nu- \\
                garum amatrix, et φλυαρολογία, studium nugan- \\
                di, et φλυαρόγραφοι, illarum scriptores: deniq. \\
                περίεργοι, curiosae, inquirentes in res non neces- \\
                sarias, vel quae ipsarum scire nihil intersit: in- \\
                quirunt enim libenter in proximi vicini mo- \\
                res et familiam. Haec catena malorum efficit \\
                vt sint cauendae. Argumentum omnium tale \\
                est, Quid quid est periculosum et plenum scam- \\
                dalo, id ministro diligenter est cauendum, sed \\
                iunores viduas ministerio adhibere, et illa- \\
                rum vti consortio, plenum est periculo ac scan- \\
                dalo:ergo diligenter est cauendum. \\
                14 Volo igitur, etc. \\
                Illatio ex superiorib. vt plurimum con- \\
                sequentibus, et veris malis: constituit autem \\
                generalem regulam quae valere debet intota \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{130 \\
                }illa aetate, scil. vt iuniores omnes nubant dum \\
                praedicta pericula cauere non possunt. Hinc ꝓ- \\
                bantur secundae nuptiae, quia Apostolus illa- \\
                imperat iuniorib. viduis, adeoq. praefert voto \\
                sanctae viduitatis: igitur sanctas esse oportet \\
                nuptias secundas. Ratio est, quia his votum \\
                castitatis laqueus est, et occasio perditionis: \\
                ergo vitandum. Addit autem Apostolus bona o- \\
                pera, vt prius, coniugalia, quae vere Deo placent: \\
                vt est liberos gignere et educare, domum rege- \\
                re, cauere infamiae notas. Vide de hac re ele- \\
                gantem epist. apud Cyprianum, lib.1.epist.11.est. \\
                15 Iam enim quaedam, etc. \\
                Addit conclusioni nonum argumentum ab \\
                exemplis sumptum: vsu enim ipso edoctus A- \\
                postolus canonem hunc de nuptiis repetendis \\
                constituit. De certis exemplis loquens, ait quas- \\
                dam euersas esse, retro Satanam abeundo, \\
                quod non potest nisi de plena apostasia a to \\
                ta Christianismi professione intelligi. \\
                16 Quod si quis fidelis, etc. \\
                Generalis epilogus secundi loci, de ido \\
                neis saltem admittendis, vt de publico alantur: \\
                repetit igitur generalem sententiam, vt quae \\
                habeat amicos et ab his alatur. Vides hic vi \\
                duam dici non veram quae habet πιςτόν, hoc est, \\
                filium, aut nepotem, vt dixit ver.4. vel quae \\
                habet πιςτὴν, hoc est, filiam, aut neptem: talis \\
                vidua debet ali a suis domesticis, et opponitut \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{131 \\
                }equae hic et supra versu tertio dicitur ὄντως \\
                χήρα, hoc est, re et nomine vidua: haec alenda \\
                est, prior non: ratio est, ne greuetur Ecclesia: \\
                gitur iuuenculam de publico alere, vel quae \\
                habeat suos per quos alenda sit, illud est gra- \\
                uare Ecclesiam. \\
                17 Qui bene praesunt, etc. \\
                Tertius est locus capitis de ministris re- \\
                cte alendis ex publico. Propositio est, Curan- \\
                dum est Episcopo vt ministris Ecclesiae be- \\
                nigne victus et amictus subministretur. Pres- \\
                byteri nomen generale est, complectens se- \\
                mores Ecclesiae, qui duplices sunt. \\
                Alii cum ministris solum disciplinae prae sunt. \\
                et mores regunt: alii praeter illud eriam docent, et \\
                Sacramenta administrant, et fieri potest, vt hi \\
                posteriores re ipsa iuuenes sint, officio senes, \\
                qualis erat Timot. inter presbyteros iuuenis, \\
                HI DVPLICI HONORE DIGNI SVNT,h.e. sunt \\
                benigne alendi:fed meminerint hoc pertine- \\
                re ad eos solum qui bene praesunt,h.e. qui of- \\
                ficium suum seriò praestant: id faciant singuli, \\
                hine quaerant de honore duplicato. \\
                Sunt qui duplicem honorem intelligant de sti- \\
                pendio geminato: primum fit stipendium pro \\
                se et familia: alterum pro peregrinis, vt possit \\
                quia supra dicebat Episcopum vnius vxoris, \\
                esse hospitalis: quod tamen mihi non placet, \\
                hoc est, vnius Heclesiae debere esse maritum, \\
                
\marginpar{132 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }h.c.praesidem. Non potest igitur ab vna Eccle- \\
                sia duplum accipere stipendium. Altera est sen- \\
                tentia inter pretantium duplicem honorem: primum \\
                de liberali victu, qui honor primus est: deinde \\
                de honestis sententiis de pio ministro, qui al- \\
                ter honor est: ac si dicat pium ministrum beni- \\
                gne non solum alendum, sed etiam honesto ha- \\
                bendum loco, pie de ipso et honorifice loquen- \\
                dum, quae sententia vera est. Mihi tamem placet \\
                tertia: nam more Scripturae duplum dicitur a- \\
                bundams, et pleniore memsura traditum, vt Matt. \\
                23.ver.15. De hypocritis dixit Christus quod \\
                suos proselytos faciant filios gehennae duplo \\
                ipsis maiores. et Apocal.18. De Babylone ait, \\
                Duplicate illi dupla secumdum opera eius. h.e. \\
                pleniore mensura puniatur vt promeruit. Ita \\
                duplicatum accipio honorem, hoc est, beni- \\
                gné et plenius praestitum, quod fit vno stipem- \\
                dio hilariter soluendo, prompte et benigne \\
                alendo, ac vt par est colendo. \\
                18 Dicit enim Scriptura, etc. \\
                Propositio exposita est, in qua tria sunt: \\
                primum qui sint liberaliter alendi, scil. quibe- \\
                ne praesunt: deinde quomodo liberaliter du- \\
                plicato honore: tertio ad quos singulariter \\
                hoc spectat: ad eos qui in doctrina suam prae- \\
                stant operam vigilanter. Nunc propositionis \\
                additur confirmatio a pronunciatis: éstq. argu- \\
                mentum geminum:primum a veteri testamento \\
                
\section*{IN I. EPSIT. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{133 \\
                }depromptum, alterum ex nouo. Mosis enim est \\
                sententia, Boui trituranti non obligabis os, de qua \\
                diximus, Cor.9.ver.9. Vnde hoc sequitur. Si \\
                boui benigne exhibendus est victus propter la- \\
                borem, quanto magis homini docenti vigilanter et \\
                vtiliter? Christi vero est sententia, Dignus est \\
                operarius mercede sua, Matt.10.ver.10.Luc. \\
                10.ver.7. In quib. sententiis obseruemus opor- \\
                tere esse non pigros boues, aut otiosos homines \\
                in foro, siquidem nobis velimus applicare id \\
                quod Apostolus hic docet. Deinde Scripturae \\
                nomine, iam tunc comprehensas fuisse Domini \\
                Cheist; sen tentias de religionis cura, etc. \\
                19 Aduersus presbyterum, etc \\
                Quartus locus, de iudicio contra peccan- \\
                tes, videtur hic locus pertinere ad primum de \\
                moderatione adhibenda in corripiendis pec- \\
                catorib. cuiusuis aetatis et sexus homines: nisi \\
                quod hic magis tractat forensem inquisitio- \\
                nem in peccata: illic vero in genere obiurga- \\
                tionisformam quae leuis et prudenter accom- \\
                modata esse debet personis auditorum. \\
                Propositio huius loci est, Episcopo danda \\
                est opera vt iudicia Ecclesiastica quam san- \\
                ctissime administrentur. \\
                Partes a diuisione instituit. Nam peccatum \\
                aut latet, et ob id conuincendum est testibus: \\
                aut notorium est, nec habent opus peccator te- \\
                stibus, quia constat de peccato, aut etiam fatetur: \\
                
\marginpar{134 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }de vtroque hoc genere breuiter agit. \\
                Exorditur autem a peccato quod latet, vt \\
                solet in magnis viris, quales sunt praesides \\
                Reip, et Ecclesiae, de quorum peccato non fa- \\
                cile constat propter authoritatem: isti si de- \\
                ferantur, inquirendum dicit, testibus, signifi- \\
                cans delatoribus non facile esse credendum. \\
                Deinde parcendum bonorum famae et nomi- \\
                ni, ne ad quosuis rumusculos palam traducam- \\
                tur. Primum hic presbyterum accipio offi- \\
                cio et aetate, hoc est, ministros Ecclesiae non \\
                damnandos nisi diligenti inquisitione habi- \\
                ta: nec solum ministros, sed omnes personas \\
                aetate graues: quib. enim Dominus dedit bo- \\
                num nomen, et aetatis grauitatem, hos oportet \\
                parentum loco colere. Ideo diligenter est cauem- \\
                dum, ne quid temere contra tales credatur de- \\
                latoribus. Deinde, quia tales presbyteri erant \\
                iudices et Senatores Ecclesiastici qui alios ob \\
                peccata pro delicti ratione corrigebant, credi- \\
                bile est in multorum offensam incidisse, adeo \\
                vt non carerent obtrectatoribus:ne igitur te- \\
                mere quid contra ipsos credatur admonitio- \\
                ne dignum fuit. Nec ideo sequitur, solum in \\
                his adhibendi sunt testes, in aliis sine testibus \\
                agendum est : imo quia in his grauitas requi- \\
                ritur in omni iudicio Ecclesiastico eam esse \\
                adhibendam docet. Sunt interim multa leuia \\
                et puerilia in quibus nec de famae nec nomi- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{135. \\
                }nis integritate agitur, in quibus non est opus \\
                fimili rigore. Statuamus igitur hanc commu- \\
                nem regulam. In omni iudicio Ecclefiastico \\
                curandum est praesidi vt inquisitio in peccata \\
                mortalium pie et sancte fiat. Ratio est, quia \\
                si contra seniores fiat inquisitio, aetatis et \\
                grauitatis ratio hoc postulat: sin contra iu- \\
                niores, idem postulat fraternitatis ius et re- \\
                gula naturae, Quod tibi fieri nolis alteri ne \\
                feceris. \\
                Deinde quia Apostolus in tali censura iu- \\
                bet adhibere testes, eosque plures secundum \\
                legem Mosis, duos vel tres, in quorum ore \\
                consistat veritas. \\
                20 Eos qui peccant, etc. \\
                Altera est species peccantium, eorum \\
                scilicet qui notorii sunt, nec inquisitione opus \\
                Habent: in his quoque procedendum est pie \\
                et grauiter, sed non per testes, verum corre- \\
                ptione: Ἐλέγχειν est peccatorem sic describe- \\
                re, vt limitato et agnito peccato certis argu- \\
                mentis ad poenitentiam ducatur, in peccato suo \\
                erubescat cognita eius magnitudine et spe ve \\
                niae ad Christum impellatur. Itaq. non loquitur \\
                de confusione publica, quae nimis est immode- \\
                rata apud quosdam, qui satyrice magis debac- \\
                chantur in auditorum peccata, quam vtiliter. \\
                Addit rationem Apostolus, VT RELIQVI TI- \\
                MOREM HABEANT, hoc est, iram Domini \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{136 \\
                }metuant, offensam eiusdem, quae fluit exper- \\
                petrato peccato. Illustre igitur hinc ducitur \\
                argumentum, Timor in Ecclesia est confir- \\
                mandus: ergo Ecclesiastica iudicia grauiter \\
                sunt administranda. \\
                21 Obtestor in conspectu Dei, etc. \\
                Grauissima obtestatione concludit lo- \\
                cum de iudiciis Ecclesiasticis, quae argumen- \\
                ta aliquot suppeditat. Primum enim hoc ge- \\
                nus dicendi non adhibet Apostolus nisi in re- \\
                bus grauissimis, maximíque momenti: cuius \\
                exempla supra aliquot vidimus, et infra cap. \\
                6.ver.13. quoque habebimus: cum igitur de \\
                iudiciis Ecclesiasticis agens idem adhibeat, \\
                vtique pie et religiose sunt administranda. \\
                Deinde quia obtestatur per conspectum Dei, \\
                hoc est, prae sentiam eius: ex quo efficitur Dei \\
                esse iudicia, in quibus ipse velit esse praesens. \\
                Sciant igitur iudices Dei se esse vicarios, \\
                et inter iudicandum ad illius voluntatem re- \\
                spiciant, pronunciéntque tamquam Deo prae- \\
                sente et inspiciente ipsorum corda. Tertio. \\
                PER CHRISTVM DEI FILIVM, scilicet iu- \\
                dicem superiorem ad cuius tribunal illis quo- \\
                que olim sit subeundum iudicium. Quarto. \\
                PER ELECTOS ANGELOS, testes scilicet no- \\
                strorum iudiciorum, quae de aliis peccatori- \\
                bus ferimus et consortes vitae aeternae, qui ad \\
                Christi Domini nostri tribunal spectateres \\
                erunt incorrupti iudicii Christi, quemadmo. \\
                dum spectatores fuerunt nostris iudiciis de \\
                fratribus peccantibus. Haec argumenta pon- \\
                dus addunt propositioni quam vno verbo \\
                refricat, VT HAEC SERVES. \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }Ταῦτα primum refero ad iudicia Ecclesia- \\
                stica, vt sit sensus, In his volo te quam san- \\
                ctissime versari, nec solum te, sed vt alii i- \\
                dem faciant illis debes esse author et impul- \\
                sor. Deinde ταῦτα potest quoque referri ad \\
                omnia praecepta hactenus tradita: sed prior \\
                sentent ia mihi magis arridet propter sequem- \\
                da,  κωρὶς προκρίματος, nihil faciens κατά πρόκλη- \\
                σιν: duo enim haec commata pertinent ad iu- \\
                diciorum formam. Πρόκριμα dicitur, quod \\
                iudex sumit sibi non ex actis et prolatis, sed \\
                domo secum affert aliunde ad ipsam cau- \\
                sam: tale praeiudicium mirifice impedit ve- \\
                ritatis cognitionem, hinc enim mox nascitur \\
                πρόκλησις, hoc est, inclinatio in vnam partem, \\
                causa etiam nondum cognita quum iudicia \\
                ante cognitionem debeant esse ἄκλιτα, hoc \\
                est, inuiolata et minime flexa: post cognitio- \\
                nem vero ἔγκλιτα, hoc est, ad veritatis fauo- \\
                rem accommodata: vitia igitur iudiciorum \\
                sunt ωρόκλησις, et πρόκριμα quae peccant anti- \\
                cipatione. Quare ταῦτα ad priorem senten- \\
                tiam refero. \\
                
\marginpar{137 \\
                }22 Manus ne cui cito imponas, etc. \\
                
\marginpar{138 \\
                }
\section*{COMMENTARII. \\
                }Quintus locus sequitur de impositione \\
                manuum: habet autem locus iste duo, πρότασιν \\
                et αἴτιον. Propositio est, Episcopo danda est o- \\
                pera vt in eligendis ministris quoque proui- \\
                dus et cautus sit: nam peccatur hic quoque ce- \\
                leritate et praecipitantia iudicii, vt idoneum \\
                iudices qui talis minime est. Manuum impo- \\
                sitio illustre olim fuit symbolum veris riti- \\
                bus adhibitum. In nouo Testamento mini- \\
                sterium Ecclesiasticum isto conferebatur, te- \\
                stabaturque is qui manus imponebat se hunc \\
                dignum et idoneum iudicare qui alios doce- \\
                ret: sic in Timothei electione et confirma- \\
                tione fuit, supra 4 et infra 2.epistola cap.1. \\
                Aliâs isto symbolojdona spiritualia confere- \\
                bantur et visibili aliquo signo declarabat se \\
                praesentem Spiritus S. vt Act.8.et 19. Alias \\
                sanationis erat argumentum verum et mini- \\
                me dubium, Matt.9. in primatis filia, Marci \\
                5.in principis synagogae filia. In veteri Te- \\
                stamento, vnde hic mos fluxit, symbolum hoc \\
                adhibebatur in electionibus et confirmatio- \\
                nibus, imperatorum, vt Num. 27.in electio- \\
                ne Iosuae. In benedictionibus confirmandis \\
                et conferendis, vt Gen.48. In deputanda cer \\
                ta aliqua hostia, Exod.29. etc. De quibus suo \\
                loco a nobis est dictum. \\
                Ratio propositionis est gemina: prior, Ne \\
                ALIENIS COMMVNICES PECCATIS hoc est, \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH \\
                }
\marginpar{139 \\
                }ne reus fias corrupti ministerii. Cogitent hoc \\
                diligenter quibus electiones sunt concessae, \\
                ne alie no peccato sese maculent, dum eligunt, \\
                admittunt, et confirmant ebrios, scortato- \\
                res, rudes et imperitos asinos, qui populum \\
                pietatem vel non docent, vel male, aut pessimo \\
                exemplo doctrinam bonam conmaculant: quorum \\
                vocationem Deus nulla ratione approbat. \\
                Altera est, TEIPSVM CASTVM RETINE, \\
                hoc est, si prouidus fueris vt praecipio, hunc \\
                thesaurum retinebis, vt maneas coram Do- \\
                mino iudice ἅγιος, hoc est, innocems, qui maxi- \\
                mus est thesaurus, et omni laude et praemie \\
                humano superior. \\
                23 Ne amplius aquam bibas, etc. \\
                Sextus locus sequitur qui personale habet \\
                praeceptum: spectat enim ad personam Ti- \\
                mothei, sed ita vt facile hinc constitui regula \\
                generalis possit. Sit igitur haec propositio hu \\
                ius loci, Timotheo et ob id omni pio mini- \\
                stro ieiunium, aquae potio, et omnis carnis \\
                castigatio sic temperanda est, vt valido cor- \\
                pore quam diutissime Christi Ecclesiae pro- \\
                desse possint. Ratio est, quia Apostolus hoc fi \\
                ne aquae potionem hic interdicit Timotheo, \\
                et contra praecipit moderatum vini vsum. \\
                Aquae potio minus in nostris ministris habet \\
                periculi, quia saluberrima quum sit nostrae \\
                regioms aqua, tamen caute illa vtuntur, \\
                
\marginpar{140 \\
                }
\section*{COMMENTARTI \\
                }vino magis dediti, imprimis delicatioribus. \\
                Olim peccabant magis in defectu boni pa- \\
                stores, hoc est, vt minus vinum curarent, \\
                magis essent ὑδροπόται: quae laus est Musa- \\
                rum apud Ethnicos, ideo fontes limpidos \\
                et fluminum tractus accolebant. Hodie res \\
                conuersa est, ideo obseruent nostri οἰνοπόται, \\
                concedi illis in persona Timothei paululum \\
                vini, vt pitissando magis et gustando illo vtantur \\
                quam replendo et ingurgitando: nec minus est \\
                hoc peccatum in excessu quam quod in Ti- \\
                mot heo timebat Apostolus in defectu, aquae \\
                potione reddebat, sed languidum et ob id \\
                inutilem. Sic nostri vini potione reddunt se \\
                morbidos, podagricos, chiragricos, fraeneti- \\
                cos, et aliis morbis sese corrumpunt: in quo \\
                multiplex est peccatum. Peccant in vinum \\
                ipsum, nimis exquisito vtentes, quum vul- \\
                garia illis non sapiant, nisi bis peregrina. \\
                Deinde exemplo pessimo aliis praesunt, luxu et \\
                deliciis effoeminati. Tertio, in suamet corpo- \\
                ra quae morbis corrumpunt. Demum in officium \\
                suum et Ecclesiam, qui redduntur inhabiles \\
                et inutiles, interim saginandi otiosi. \\
                Ratio Apostoli est, contra aquae potionem \\
                accommodata, PROPTER STOMACHVM, \\
                inquit, TVVM, quia scilicet is frigiditate a- \\
                quae corruptus etiam concoctionis officium \\
                non praestabat: hinc varii morbi et ex mor- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{141 \\
                }bis languidum et inhabile ad tantum mu \\
                nus corpusculum. Nostrae hodie rationes \\
                instruendae magis sunt contra vini potionem \\
                quae nimium immoderata et impudens est \\
                apud ministros Christi. \\
                24 Quorundam hominum peccata an- \\
                te manifesta sunt, etc. \\
                Epilogus est continens instructionem ac \\
                consolationem: videnturque haec commode \\
                superioribus cohaerere, si versum 23.includas \\
                parenthesi, eruntque haec verba antipophora: \\
                poterat enim dicere Timotheus, vix potero \\
                cauere hy pocritas quo minus sese insinuent \\
                et ingerant vtcunque sim prouidus et seue- \\
                rus examinator: malum enim occultum est \\
                saepe, vt quid sequendum sit seire non possit. \\
                Respondet igitur Apostolus concessione. \\
                Verum est, impietas in multis occulta latet, \\
                attamen semper latere non potest: aut enim \\
                manifesta sunt peccata quae κρίσιν et iam faci- \\
                lem efficiunt. \\
                Haec peccata praecedunt iudicium et in- \\
                formant nos quid sequendum sit et inter exa- \\
                minandum notoria saepe fit ruditas, inhabi- \\
                litas, stupor et inscitia Scripturae. Id totum de- \\
                ducit te ad certam crisin. In aliis latent, atta- \\
                men post crisin produntur, vt superbia et ar- \\
                rogantia, quae se prodit, si hypocrita fuerit ad- \\
                missus, nam vestis virum faciet, et magistratus \\
                
\marginpar{142 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }illum arguet, hoc est, mores mutabit iam e- \\
                uectus ad aliquam dignitatem. Illa licet se- \\
                quantur crisin factam, tamen correctionem \\
                admittant, vt talis iterum deponatur com- \\
                mode, maturéque adhibeatur morbo reme- \\
                dium. Sic dum censura peccantium agitur, \\
                quidam adeo callide sua peccata possunt te- \\
                gere, vt nullis argumentis aut testibus satis \\
                conuinci poss int. Hi impediunt actibus iudicia \\
                sana, vt statui certo non possit: attamem dein- \\
                ceps sequetur, inquit, vt notoria fiant. Domi- \\
                nus enim non fert ista monstra vt semper la- \\
                teant sub ouilla veste. Interdum per ipsam \\
                crisin declarantur, vt in Actis, Ananias et Sa- \\
                phira produntur ipsa crisi, quam SpiritusS. \\
                per Petrum fecit. Itaque consolatio non ha- \\
                bet locum, constanter exploranda omnia in \\
                censuris, in examinibus seu peccantium seu \\
                eligendorum ministrorum fore vt iudicia no- \\
                stra non semper fallantur, si non in actione \\
                produntur, certe paulo post manifesti fient. \\
                25 Similiter et bona opera, etc. \\
                Contrarium membrum de bonorum inno- \\
                centia, quae itidem vel notoria fit, per ipsam in \\
                quisitionem vt certa sit crisis: vel latems in a- \\
                ctione post crisin suo tempore patefiet. Con- \\
                solatio et in hisest, Veritatem semper latere \\
                non posse quin patefiat: temporis enim est \\
                filia. \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{143 \\
                }CAPVT VI. \\
                
\textbf{V \\
                }ARIOS persequitur locos hoc \\
                capite quos ordine recensebimus. \\
                quo facilior sit illorum deinceps \\
                explicatio. Primum, disserit de of- \\
                ficio seruorum in suos ordinarios heros. De- \\
                inde, describit schismaticos, vt eo commo- \\
                diùs vitari possint. Tertiò, agit de vera ani- \\
                mi sufficientia qua sua sorte homines con- \\
                tenti sunt, nihil insuper appetentes. Quarto, \\
                contra auaritiam disputat propositis incom- \\
                modis, quae ipsos auaros solent comitari. \\
                Quinto, sermonem ad Timotheum conuertit, \\
                et hortatur iterum ad officium in Ecclesia \\
                quam vigilantissime exequendum. Sexto, \\
                diuitibus suum praescribit decorum quond ab \\
                ipsis requirit pietatis professio. Septimò, de \\
                mum breui epilogo totam epistolam conclu- \\
                dit. De his ordine audiemus ipsum Aposto- \\
                Ium, fingulis locis suas quoque constituentes \\
                speciales propositiones. \\
                1 Quicunque sunt sub iugo serui, ett \\
                Locus est primus de officio seruorum erga \\
                suos heros. Hunc locum etiam habuimus ad \\
                Eph.6.v.5.ad Col.3.V.22.et habebimus infra \\
                ad Tit.2.V.9.1.ep. Pet.2.V.18, quibus consonant \\
                illa quae ad Rom.13. habentur. Hoc loco Apo- \\
                
\marginpar{144 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }stolus hunc ordinem seruat. Initio dat praece \\
                ptum quod seruis est sequendum: mox addit \\
                praecepti rationem: tertio respondet impa- \\
                tientiae seruorum, de fidelibus dominis ex- \\
                cipientium : quarto, hoc ipsum firma ratione \\
                probat: quinto demum concludit locum. \\
                Sunt illa, πρότασις, αἴτιον, ἀνθυποφορὰ, κατασκευὴ, \\
                et συμπέρασμα. \\
                Propositio est in illis verbis, QVICVNQVE \\
                SVB IVGO SVNT SERVI, PROPRIOS HEROS \\
                OMNI HONORE DIGNOS IVDICENT. Praece- \\
                ptum est, cuius sententia sit, serui dominis \\
                suis officium suum omni reuerentia quam \\
                promptissime debent praestare. \\
                Qui serui sint describit, οἱ ὑπὸ ζυγὸν, eos hu- \\
                militatis admonens a qualitate conditionis: \\
                sub iugo sunt, igitur patientia opus est. Item \\
                iugum hoc excuti propria authoritate non \\
                debet, quemadmodum iumenta subiugata \\
                non laudantur si excutiant illud aut recal- \\
                citrent. Hoc agnoscant serui, praesertim pie- \\
                tatem profitentes. Deinde addita est clausu- \\
                Ia vniuersalis ὅσι, admonens etiam eos qui \\
                sunt quacunque ratione superiori potestati \\
                subiecti, debere obedientiam praestare his \\
                quibus subiecti sunt, quales sunt subditi er- \\
                ga magistratum, famuli, ancillae, clientes, di- \\
                scipuli et similes personae. Obedientiam de- \\
                bent his quibus Dominus eos subiecit, quos \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{145 \\
                }notanter hic exprimit Apostolus, ἱδίους δεσπό- \\
                τας vocando. Dicuntur autem ἴδιοι iure di- \\
                uino et humano: Deus enim in populo suo \\
                seruitutem approbauit, imo concessit etiam \\
                piis, vt in casu necessitatis libertatem pro- \\
                priam vendere possint et assumere heros sibi \\
                quorum imperio regerentur: quanquam sem \\
                per velle seruum esse in suo populo Deus i- \\
                gnominiosum iudicarit. Deinde iure Gen- \\
                tium iustum est vt hi qui vel bello seruati es- \\
                sent, vel empti pecunia, vel nati in seruitute, \\
                vel suo aliquo vitio libertatem amisissent, \\
                fideliter seruiant suis dominis. Itaque seruus \\
                perfidus et impatiens peccat in rem propriam. \\
                Omni honore dignos iudicare, est simplici a- \\
                nimo pie sentire de hero suo, prompte res i- \\
                psius et commoda procurare, et constanter \\
                illi bene velle: laudantur in seruo, candor, a- \\
                nimi promptitudo, et voluntatis constantia, \\
                etc. Vide locum de seruitute. \\
                Ratio Propositionis, NE NOMEN DEI, ET \\
                DOCTRINA BLASPHEMET VR:grauissima est \\
                illa ratio apud pias mentes. Omnes enim ope \\
                ram dare debemus, vt nomen Domini per nos \\
                fanctificetur, quemadmodum petimus in o- \\
                ratione Dominica. Discimus deinde hinc per \\
                inobe dientiam subditorum praesertim sernilem \\
                impatientiam blasphemari nomem Dei:fic ad to \\
                tam vitam argumentum facit, quae si flagitiosa sit \\
                
\marginpar{146 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }et professioni minime respõdeat, nomem Dei \\
                blasphematur: sic argumentatur Apostolus \\
                ad Rom.2.V.24. Iudaeorum moribus effectum \\
                vt nomem Domini male audiat apud Gentes, \\
                quemadmodum et D. Petrus scribit 2. epistola \\
                2.V.2.de falsis doctoribus. Hac ratione in pri \\
                mitiua Ecclesia magnam et indignam inurebant \\
                veritati notam serui, qui praetextui libertatis \\
                Christianae sese iugo seruitutis cupiebant exi \\
                mere. Hinc. n. Ethnici clamabant, Ecce haec il \\
                lorum est doctrina, reddit nobis seruos sedi- \\
                tiosos, etmancipia ad arma incitat:quae calu- \\
                mnia, doctrina fuit diluenda: deinde seruorum \\
                constantia in seruitute. Ideo grauissimo argu \\
                mento eos vrget, ne Dei nomen ipsorum re \\
                bellione calumniam patiatur. Altera ratio est, \\
                candem calumniam ad doctrinam Euamgelii specta- \\
                re, quo genere vehementer peccarunt no- \\
                stro seculo reflorescente vera Euangelii do- \\
                ctrina Catabaptistae, qui miseram rusticam \\
                turbam ad arma incitarunt libertatis Chri- \\
                stianae praetextu. Nam cursum Euang elio \\
                praecluserunt apud multos qui clamabant, Ecce \\
                hoc illorum est Euangelium, seditionibus om- \\
                nia complere. Contra hic docet Apostolus, hoc \\
                ipso nomine imprimis cauem das seditiones, et \\
                seruilem rebellionem, ne doctrina Christi calum \\
                niam patiatur apud infideles. \\
                2 Qui vero habent fideles dominos, etc. \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{147 \\
                }Occurrit Apostolus seruili impatientiae, \\
                ac eripit ei firmamentum defensionis suae. \\
                Primum igitur hic obseruetur superiora pro \\
                prie loqui de obedientia, quam debemus e- \\
                tiam infidelibus dominis: alioquin praeoccu- \\
                patio haec non commode haberet locum. \\
                Valebat igitur argumentum a maiori, si enim \\
                etiam impiis est par endum, ergo multo ma- \\
                gis fidelibus dominis. Verum Apostolus res- \\
                pexit hic ad defensionis firmamentum: im- \\
                patientes enim seruitutis dicebant: Ecce Chri- \\
                stianus sum factus, et herus meus quoque: cur \\
                ioitur me non manumittit? sum illius frater, \\
                et in Christo, neque liber neque seruus de- \\
                bet esse, sed noua creatura: id non perpen- \\
                dit herus meus, volo igitur ipse sumere quod \\
                ingratus herus Christo non vult dare: sic serui \\
                videntur fraternitatis Christianae nomem arri \\
                puisse ad praetextum rebellionis. Quo doce- \\
                mur apud hy pocritas, honoris et sortis Chri- \\
                stianae ae qualitatem contemptum parere: et quia \\
                in fide est honoris quaedam aequatio omnium \\
                fidelium, in Baptismo vero sortis, ideo mox \\
                prorumpunt in has cogitationes, quas hic da- \\
                mnat in seruis Apostolus. \\
                Propositio est, fideles heri non contemnendi \\
                sunt seruis suis, h. e. fideliter etiam his est seruiem \\
                dum non minus quam plane impiis, qui conuersi \\
                nondum sunt. Firmamentum ipsorum seruorum \\
                eratifratres sunt, ergo fraterne nos debebant \\
                
\marginpar{148 \\
                }
\section*{COMM ENTARII \\
                }dimittere, id non faciunt, causam igitur prae- \\
                bent nobis ipsos contemnendi. Respondet \\
                Apostolus, non recte hoc effici: imò ob hoc \\
                ipsum magis diligendos. Fidelis tibi contigit \\
                dominus: ergo magis debes illi seruire prop- \\
                ter communem professionem. Approbatur \\
                hoc loco manifeste seruitus. Deinde noncon \\
                cedendum seruis excutere iugum: et im- \\
                pium esse praetextum qui ex Euangelio pe- \\
                titur ad defensionem seditionis. Deinde sunt \\
                ἀγαπητοὶ, id est, dilectione: ergo non vr \\
                gendum illis officium seruitutis: vel αγαπη- \\
                τoὶ sunt Deo et Christo: ideo abs te non sunt \\
                contemnendi. Sed malo ad seruos referre, \\
                sic enim magis illos stringit argumentum \\
                in sequentibus, qui beneficium recipiant, hoc \\
                est, dominos fideles ob hoc ipsum dignos esse \\
                qui a seruis beneficio afficiantur: nam fide- \\
                les humanius sua mancipia tractant, ob quam \\
                humanitatem digni sunt vt serui fideliter \\
                administrent. Alii ad Deum ista referunt. \\
                Sequatur quisque quod sibi videbitur confor \\
                me esse pietati. \\
                Haec doce et hortare. \\
                Conclusio est loci prioris. Docere est ex seri- \\
                pturis ostendere credenda et facienda. Nam causas \\
                reddimus doctrinae ex scriptura. Hortari aunt \\
                proposito conmodo aut inconmodo ad eadem \\
                auditores incitare. Vtrunque faciendum est \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{149 \\
                }ministro: docendi sunt serui, ne propter fi- \\
                dem conditionem suam deserant, ídque ex \\
                semptura: deinde incitandi sunt ad obedientiam \\
                proposito praemio, honestate, vtilitate rei, etc \\
                3 Siquis aliud docet, etc. \\
                Secundus locus de cognoscendis et cauendis \\
                schismaticis. Locus iam partim tractatus est \\
                sup.c.1. et ad Rom.16. Phil.3. et 2. ad Tim.3. \\
                vers.6.ad Tit.3. In presentia colligantur no- \\
                tae quibus schismatici cognosci possunt. \\
                Prima est ἔτεροδιδασκαλεῖν: id quid sit di- \\
                ximus sup.cap.1.ver.3. ἕτερον dicitur quid- \\
                quid Sacris literis conforme non est, hoc \\
                est, nec τὸ ῥητόν, nec διάνοιαν inde habet. \\
                Ideo Apostolus hoc vitium opponit hic \\
                sanae doctrinae Domini nostri Iesu Christi, \\
                hoc est, verae interpretationi Propheticae \\
                scripturae, a qua quidquid ἕτερον est, hoc \\
                est, alienum reperitur, id totum schismati- \\
                cum est, et ob id cauendum. Porro schisma- \\
                ticos libenter declarari suis opinionibus \\
                certum est : volunt nouae sententiae vide- \\
                ri repertores, ideo figmentis delectantur, \\
                et siquid ex officina rationis subtile possint \\
                depromere, vt videre est in Eutyche, Arrio, \\
                Nestorio, aliísque, et hodie qui veteres hae- \\
                reses renouant hanc ipsam notam manife- \\
                ste in se produnt. \\
                4 Inflatus est nihil sciens, etc. \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{150 \\
                }Altera est nota, iidem etiam superbi et ar- \\
                rogantes sunt, τύφωσις et τύφος dicitur  μετα- \\
                βατικῶς, inflatio, arrogantia, fastus, sumpta \\
                metaphora a typhonico vento, quem vete- \\
                res crediderunt hominibus mentem ac ra- \\
                tionem adimere: hinc δεινὸς καὶ ὑβριςτὴς ἄνεμος \\
                dictus fuit, quia hoc vento correpti insanire \\
                ac delirare credebantur. Et est reuera ar- \\
                rogantia, delirium intolerabile piis: mag \\
                nifice enim de se sentiunt, et plus quam \\
                oportet sibi tribuunt, aliis facile detrahunt, \\
                praesertim in his qui de ipsis non magnihct \\
                videntur sentire. Hic morbus hodie ni- \\
                mium frequens est, non solum inter schis- \\
                maticos, sed eos etiam qui longe abesse vide- \\
                ri volunt a schismate. \\
                Tertia nota est, NIHIL SCIENS: i- \\
                gnorantia igitur schismaticos etiam comi- \\
                tatur, non est illa docta et pia ignorantia, \\
                quam Augustinus etiam fateri non erubuit: \\
                sed veritatis inscitia turpis, quae sibi plu- \\
                rimum sapere videtur: ideo effrons et im- \\
                pudens est, temere enim iudicat et pronun- \\
                ciat: ideo dici solet, Inscitia nihil esse impu- \\
                dentius. Ἐπιςτήμη rerum est verarum, quae \\
                cum Dei iudicio congruunt: sic in fide quae \\
                analoga sunt religioni Christianae, et sanae \\
                doctrinae respondent, sunt ἑπιστημονικά. \\
                Schismatici igitur quum ab analogia fidei \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }ertent, recte dicuntur nihil scire, vtvt docti \\
                videantur, quia ad finem veritatis non per- \\
                ueniunt. \\
                Quarta est, νοσῶν περί ζητήσεις καὶ λογομα- \\
                χίας, id est, morbidus est circa quaestiones et \\
                verborum pugnas: supra quoque capite pri- \\
                mo damnauit ζητητικόν καὶ μυθικὸν: infra ad \\
                Titum capite primo, versu Io.ματαιολογία \\
                dicitur, quia his quaestionibus frustra om- \\
                nis cura impenditur. Hoc loco grauissime \\
                deterret ab eo vitio subiecta turpitudine. \\
                Νόσος  enim est quod lae dit naturalem vitae a- \\
                ctionem : in religione autem νόσος est stu- \\
                dium litigandi, et curiositas quaestionum \\
                nouarum, quod ipsam quoque laedit actio- \\
                nem vitae renati hominis: ideo quam dili- \\
                gentissime haec vitia cauenda sunt. Habes e- \\
                uidentem notam schismatici hominis, mor- \\
                bidum esse quodammodo, et ad insaniam \\
                vsque se quaestionibus nouis macerare, \\
                Considera hic quaestionum diuersitatem: in \\
                Theologia alia est vtilis quaestio et pia \\
                ζήτηπς εὐσεβηε, quae in Sacris literis funda- \\
                mentum habet, et ad cognitionem verita- \\
                tis, aut ad mores renati hominis confert: vt \\
                quaestio de fide, de bonis operibus, de via ad \\
                salutem, etc. Alia est ζήτησις νοσώδης, mor- \\
                bida, quae Christi meritum obscurat, bonis \\
                obest moribus, aut ad cognitionem veritatis \\
                
\marginpar{151 \\
                }
\marginpar{152 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }nihil confert, qualis est quaestio de purgato- \\
                rio, de inuocatione sanctorum, de operibus \\
                condignis, et congruis, de intercessione san- \\
                ctorum pro nobis apud Deum, etc. \\
                Λογομαχία disputationum est vitium, quam \\
                do de rebus ipsis constat, lis saltem de vocibus \\
                est ac phrasi: oportet autem in vsu vocum fa- \\
                ciles esse quando de rebus constat, quod faci- \\
                le agnoscunt moderata ingenia quibus dissi- \\
                dia displicent: sed schismatici, vt in aliis, ita \\
                hic quoque difficiles sunt. Ideo Apostolus \\
                morbum esse dicit, hoc est, animi vitium: morbus \\
                etiam est, quia causa mala suscipitur. Vt enim \\
                simplex est veritatis orantio, sic falsi callida sit \\
                defensio oportet: sic Eurip.eleganter dixit, ἄ- \\
                δικος λόγος, νοσῶν ἐν ἑαυτῷ φαρμάκων δεῖται σοφῶν \\
                Quinta nota est, Ex QVIBVS EFFICITVR \\
                INVIDIA,CONTENTIO, BLASPHEMIAE, SVS \\
                HICIONES MALAE, IMPROBAE EXERCI TA- \\
                TIONES. Ab effectis describit schismaticam \\
                doctrinam, quorum turpitudine deterret nos a \\
                schisinatis studio. Effecta turpia et perniciosa \\
                non possunt non ab impia deduci causa, huc \\
                referuntur effecta perniciosa schismatis ergo \\
                ipsum schisma perniciosum esse oportet. \\
                φθόνος est rei bonae, hoc est, mali dum bonos \\
                virtutibus pellere vident, inuident, non quod \\
                tales esle vellent, sed quod ipsis similes in \\
                malitia omnes non sint. \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{153 \\
                }Ἔριν, contentio ex rationum collisione na- \\
                scitur, et fere praecedit inuidiam: nam virtus \\
                demum cognita patitur φθόνος. \\
                Blasphemia accipiatur vel in viros bonos: \\
                sic Athanasius infinitas calumnias, et maledi- \\
                cta ab Arrianis, vel in ipsum Deum; fiunt e- \\
                nim schismatici etiam in Deum tandem ma- \\
                ledici, et dubitant de eius clementia, praesciem- \\
                tia, cura pro piis, de Christi diuinitate, merito \\
                ipsius, et similia infinita rapiunt tandem in \\
                dubium. \\
                Suspiciones malae sunt, quibus bonos viros \\
                immerenter obruere conantur, quod vitium \\
                hodie multos latet: nascitur illa suspicio ex \\
                praeiudicio quodam prauo quod malae men- \\
                tes concipiunt de aliis, hinc mox in vnam par- \\
                tem inclinans nascitur suspicio, quam effun- \\
                dunt et spargunt in vulgus non cognita ve- \\
                ritate. In quo cum schismaticis multi hodie \\
                communicant. \\
                Παραδιατριβαί, et hic fructus est schismati- \\
                corum: non quiescunt sua spargere, ideo exer- \\
                citia adhibent. Διατριβὴ est idem quod γuμ- \\
                νασία, éstque vox media: bonorum enim, et \\
                malorum est. Malorum hoc loco exercitiorum \\
                habes exemplum:nam παρὰ praepositio signi- \\
                ficationem primam limitat, malámque facit. \\
                Exempla peruersarum exercitationum, in scho- \\
                lastica Theologia obuia sunt, vt apud mona- \\
                
\marginpar{154 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }nachos, peregrinationes, humicubationes, vi- \\
                giliae, inediae, cantus, aliaq. satis testari possunt. \\
                Hominum mente corruptorum, etc. \\
                Ostendit ad quos spectent notae posi- \\
                tae: nimirum testimonia esse reprobi homi- \\
                nis, quantumuis simulet pietatem. Corruptos \\
                mente intelligo schismaticos, qui diuersam \\
                ab Apostolica tradunt doctrinam. Corrupti \\
                autem sunt primum animi malitia, deinde stu- \\
                dio corrumpendi etiam alios: vide infra ad Tit. \\
                1.dicuntur φρεναπάται, deceptores mentium. \\
                Est autem οθορὰ in Scriptura sacra quidquid \\
                cursum ad salutem impedit, et morum inte- \\
                gritatem vitiat. Sit igitur haec sexta ꝓprietas \\
                schismaticorum, quod corruptas habeant mentes. \\
                Septima est, PRIVATI VERITATE, veritas \\
                Christus est, ipso dicente Ioan.4. Item cap. \\
                17. Sermo tuus veritas est. Huius doctor et \\
                explicator est Spiritus S. Itaque et Christo et \\
                Spiritu S. et vera Scripturae notitia carent \\
                schismatici, dum priuati sunt veritate. \\
                Octaua est, PIETATEM PVTANT \\
                QVAESTVM ESSE. Exemplum ha- \\
                bes in Simone Mago, qui donum Spiritus San- \\
                cti pecunia emere voluit vt illi lucrosa esset \\
                facultas edendorum miraculorum: hi dicun- \\
                tur ad Rom.16.ver. 18.non Christo, sed ven- \\
                tri suo inseruire, et ad Tit.1.vers.11.docentes \\
                quae non oportet turpis lucri gratia. \\
                
\section*{IN I. EPSIT. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{155 \\
                }HOS DECLINA. Conclusio est loci de vi- \\
                tandis schismaticis: sensus est, nihil cum his con- \\
                mune tibi sit, nec in doctrina, nec moribus. \\
                6 Est autem quaestus magnus, etc. \\
                Tertius locus, vbi quaerenda sit vera αὐ- \\
                τάρκεια, nimirum in Christo, qui veras opes \\
                animi largitur. Cohaerent autem superiori- \\
                bus ratione praeoccupationis: negauit prius \\
                pietatem conuertendam in quaestum. Nunc \\
                suo quodam sensu permittit quaestum in illa, \\
                siscilicet adsit animi moderatio boni consu- \\
                lentis qualemcunque prae sentem statum. Vi- \\
                de locum περί τῆς αὐταρκείας. \\
                7 Nihil enim intulimus, etc, \\
                Moderationem suadet ab ipsa natura \\
                quae nudos nos genuit, et nudos etiam recipit: \\
                simile habes apud Iobum cap.1.omnia in mor- \\
                te nos destituunt, opes, aurum et argentum, \\
                amici, gloria, honor: ad quid igitur immo- \\
                deratum harum rerum desiderium? \\
                8 Habentes autem alimenta, etc. \\
                Alterum argumentum contra quaestus \\
                desiderium, quia necessariis tantum fruimur, \\
                reliqua vt superflua relinquimus: necessaria \\
                autem, sunt secundum naturam, victus et a- \\
                mictus. His igitur contentos esse oportet. \\
                9 Qui autem volunt ditescere, etc. \\
                Locus quartus contra auaritiam, quam in \\
                
\marginpar{156 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }schismaticis taxauit : rationibus autem firmis \\
                remouit a pio Christi seruo. Iam expresse mor- \\
                bum ipsum describit a suis fructibus. Πλουτεῖν \\
                opponit autarciae, et animo qui victu et ami- \\
                ctu qualicunque est contentus. Qui aliud etiam \\
                ad ornatum vult habere, et ad voluptatem, \\
                hunc quae maneant pericula, ostendit. \\
                Primum, INCIDVNT IN TENTATIO- \\
                NEM, scilicet Satanae, qui varia consilia dites- \\
                cendi clam suggerit, omnibi sque modis ani- \\
                mum inflammatum incitat. Deinde has ten- \\
                tationes sequitur laqueus, hoc est, illae angu- \\
                stiae ex quibus non possunt emergere, quem- \\
                admodum auibus ponitur esca, quasi tentatio \\
                ad laqueum, ad quem si ingrediantur, egredi \\
                non datur. Tertio varns cumpiditatibus agitam- \\
                tur, insomnes saepe ducunt noctes, contabes- \\
                cunt curis, amore, odio passim laborant, qui- \\
                bus submerguntur in corporis perniciem, quae \\
                est ὄλεθρος, et animarum interitum, quae est \\
                ἀπώλεια. \\
                10 Radix enim omnium malorum, etc. \\
                Effectorum est confirmatio ab ipsa na- \\
                tura petita auaritiae, cui mox annectit noua \\
                effecta: confirmatio habet definitionem: dicit \\
                enim quid sit auaritia, scilicet. Est radix om- \\
                nium malorum. Radix dicitur μεταβατικῶς: \\
                est enim radix proprie plantarum, sed trans- \\
                fertur vox illa ad ea quae principii vicem et \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{157 \\
                }originem signifieant: vt apud Pindarum de \\
                Therone, quia Thaesandro genus duxit, scri- \\
                bitur, ὅτεν σπέρματος ἔχοντι ῥίζαν, vnde generis \\
                habet radicem. Auaritia quoque aliorum vi- \\
                tiorum respectu, origo et principium est:quem- \\
                admodum enim radix oris vicem habet, vn- \\
                de in reliquas plantarum partes pet stipitem \\
                succus nat uralis transfertur, et inde in mino- \\
                res partes seu foliorum seu fructuum distri- \\
                buitur: sic auaritia materiam et alimentum \\
                suppeditat malis omnibus. Nam auarus etiam \\
                facile fit periurus, facile iniustus, impostor, ma \\
                Iedicus, homicida, hypocrita, religionis verae \\
                abnegator, et nihil non faciet lucri causa. Hinc \\
                ad Coloss.3. dicta est auaritia idololatria, et \\
                ipse auarus idololatra ad Eph. 4. quia opibus \\
                tanquam Deo seruit. Et hic Apostolus inquit, \\
                QVOD AVARITIAE STVDIOSI QVI- \\
                DAM ABERRARINT A FIDE, quia nemo \\
                potest duobus dominis seruire, Deo et Mam- \\
                monae, qui et ipse Deus haberi vult. Refera- \\
                tur igitur et hoc ad effecta, auaritia euertit fi- \\
                dem, et est causa vera infidelitatis: ergo stu- \\
                diose est cauenda omni quidem pio, imprimis \\
                vero ministro Christi. Porro caute loquitur \\
                Apostolus, τινὲς, inquit, non omnes igitur, at \\
                certe maior pars, quia Christus dixit difficile \\
                esse talem ingredi in regnum caelorum, quod \\
                mox respectu Dei mitigat, apud quem omne \\
                
\marginpar{158 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }verbum sit possibile: potest igitur auaros ser- \\
                uare, vt Zachaeum forte et Matthaeum: Pu- \\
                blicanos enim auaros fuisse probabile est. Ve- \\
                rum exempla talia admodum rara sunt, et mali \\
                metus maior quam vt vitium hoc veniam \\
                mereatur. \\
                Alterum effectum est, quod non solum fi- \\
                dem euertat, sed doloribus multis conficiat \\
                homines: mala enim conscientia eos vrget, \\
                insomnes ducunt noctes, cibum et potum nun- \\
                quam quiete sumunt, sursum ac deorsum \\
                cursitant, animum curis, corpus laboribus \\
                conficiunt. Quod emphatice Apostolus ex- \\
                pressit περιέτειραν, quot enim sunt cogitatio- \\
                nes et conatus, tot sunt tela et aculei in ani- \\
                mo auari, quibus vulneratur et transfoditur. \\
                11 Tu vero homo Dei, etc. \\
                Quintus locus huius capitis, in quo \\
                grauiter hortatur Timotheum ad officium \\
                in Ecclesia quam vigilantissime praestandum. \\
                Conuertit orationem iterum ad personam \\
                Timothei, vt fit in transitionibus, ac comple- \\
                ctitur duas diuersas propositiones: vnam fu- \\
                giendorum, alteram sequendorum, quas sic \\
                complectamur: Timotheo et omni pio mini- \\
                stro est curandum vt quiquid vel in dogma- \\
                tibus fidei sanam laedit doctrinam, vel in mori- \\
                bus vitae innocentiam euertit, omnibus modis \\
                vitetur. Contra virtutes quae vel in docente \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{159 \\
                }requiruntur, vel in genere innocentiam vitae \\
                concernunt, quam studiosissime exprimat. \\
                Priorem partem vno commate expressit A- \\
                postolus, haec fuge, ταῦτα φεῦγε. Ταῦτα accipio \\
                de auaritia et iplius fructibus, quae immedia- \\
                te praecesserunt: deinde ad reliquavita trans- \\
                fero quae in hac epistola hactenus prohibuit, \\
                qualis est negligentia in docendo, temeritas \\
                in eligendo, importunitas in corripiendo, osci- \\
                tantia in orando. Ταῦτα, HAEC OMNIA \\
                FVGE, quia res periculosae sunt in ministerio. \\
                plusque nocent quam prosint et docenti et \\
                auditoribus: sed Apostolus nouo hic vtitur \\
                argumento a persona ipsius Timothei peti- \\
                to. HOMO DEI ES: ergo ista tibi sunt fu- \\
                gienda. Dicitur homo Dei renatus et qui \\
                Spiritu Dei regitur, ac viuit ad voluntatem \\
                Dei. \\
                Videant igitur ministri vt sint homines \\
                Dei ex vita et propriis moribus, ne sint ho- \\
                mines Satanae \\
                Alteram partem, seu ἀντιπρότασιν copiose \\
                persequitur, quia sub finem epistolae omnes \\
                animi affectus cupit effundere, ac variis mo- \\
                dis Timotheum ad officium animosum red- \\
                dere: ex ordine videamus. \\
                Primum proponit illi virtutes persequen- \\
                das, ex quibus facile colligi potest quid in con- \\
                trario membro ταῦτα φεῦγε, comprehenderit. \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{160 \\
                }Enumerat hic sex ordine virtutes. 1. IVSTI \\
                TIAM, quae vinculum est humanae societatis, \\
                ac imprimis auertitur ab auaris, qui iusti et \\
                aequi nullam rationem habent. 2. PIETA- \\
                TEM, εὐσέβειαν, quae est verus Dei cultus, \\
                quo Deus vt vult adoratur et colitur, éstque \\
                iustitia quaedam in Deum. Ideo ab auaris quo- \\
                que violatur, et ab idololatria, superstitione, \\
                impietate, etc. 3. Tertia virtus est, FIDES, \\
                hoc est, totius professionis Christianae cura \\
                et assiduum studium. 4. Quarta, DILE- \\
                CTIO PROXIMI : fidei fructus est, quo pro- \\
                ximum amplectimur Dei et veritatis amore, \\
                nihil nostri quaerentes, ad externa concernit. \\
                5.Quinta est, TOLERANTIA, quae est for \\
                titudinis species, aduersa quaeuis Christi no- \\
                mine aequo tolerans animo, etiam cum vitae \\
                periculo. Inde Graecis dicta est ὑπομονή, quod \\
                perduret reb. aduersis, h.e. minime frangatur. \\
                6. Sexta virtus est, MANSVETVDO, quae \\
                est lenitas in ferendis et corrigendis fratrum \\
                infirmitatibus. Hae virtutes persequendae \\
                sunt. Ex quo discimus eas ad officium renati \\
                hominis pertinere, imprimis vero ad mini- \\
                stros: vnde falsum est dogma vulgi, nihil re- \\
                ferre quomodo viuamus, modo recte cre- \\
                damus. \\
                Ratio est, quia vt credimus, sic viuimus, et \\
                vt viuitur, sic creditur. Deinde admonemur \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{161 \\
                }has virtutes nunquam plane a nobis in hac \\
                vita possideri: sed ex parte, sempérque fuga- \\
                ces in nobis esse, vt perpetua venatione et in- \\
                secutione sit opus. \\
                12 Decerta bonum certamen, etc. \\
                Secundo loco proponit illi agonistica. \\
                quae ad officium Ecclesiasticum proprie etiam \\
                spectant. Agonem vocat fidei, officium ipsius, \\
                quo fides imprimis ornatur et promouetur, \\
                et recte quidem:vita enim hominis pii per se \\
                dicitur et militia, magis igitur ministri vita \\
                talis videri debet, qui no simpliciter Christo \\
                militat, sed inter antesignanos positus est. \\
                Hoc igitur vult Apostolus, vt Timotheus \\
                suae vocationi diligenter inseruiat. Vocat au- \\
                tem καλόν ἀγῶνα, vt rei honestate et simul \\
                difficultate ad vigilantiam excitet: sunt enim \\
                καλὰ honesta et simul difficilia. \\
                Tertio loco proponit ei apprehendenda, \\
                ad quae tanquam vltimum finem respiciat, \\
                quo pertinet vita aeterna: nam ista laborum \\
                omnium praemium et finis tandem erit. Di- \\
                citur vita aeterna status iste, in quo ad imagi- \\
                nem Dei restituemur, quae hic incipit per re- \\
                generationem, perficitur post mortem. Haec \\
                restitutio et reparatio naturae secundum pri- \\
                mam conditionem nobis ardenter est affectan- \\
                da. Ratio est, quia ad hanc vocati sumus, ideo \\
                toties dicitur vt digne Deo et vocatione no- \\
                
\marginpar{162 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }stra ambulemus. Indignus igitur vita aeterna \\
                censendus est, quia innocentiae non studiosus, \\
                qui in officio negligens est. \\
                Altera ratio est propria Timothei et con- \\
                fessorum, QVIA CONFESSVS ES CO- \\
                RAM MVLTIS TESTIBVS. Vis est \\
                argumenti, Quae semel cum laude sumus con- \\
                fessi, in his constanter debemus persistere:sed \\
                tu hoc iam fecisti, et quidem coram multis te- \\
                stibus. Ergo, etc. Vbi et quando hoc fecerit Ti- \\
                motheus, non satis liquet. Primum hoc fecit \\
                in conuersione factus ex professo Christi se- \\
                ctator, quam professiouem Baptismo admil- \\
                so obsignauit: deinde in electione ad ministe- \\
                rium, vbi non solum Christianum sese est \\
                professus, sed inter hos fore doctorem et mi- \\
                nistrum frugi. Tertiò, idem confessus est for- \\
                te coram tyranno aliquo vel in vinculis cum \\
                vitae periculo, quo inclino, quia καλὴν vocat \\
                confessionem, hoc est, speciosam et cum peri- \\
                culo coniunctam. Deinde quia addit factam \\
                esse coram multis testibus, h.e. intrepide, con- \\
                tempto omni vitae periculo: quod qui praesti- \\
                tissent, postea singulari titulo dicti sunt con- \\
                fessores, martyribus proximi. Praeterea hoc \\
                sensu postea fecit mentionem confessionie \\
                Christi, quae vt exemplum profertur constam- \\
                tiae in aduersis pro veritatis testimonio. Ita- \\
                que pathetice vrget Timotheum prius cum peri- \\
                
\section*{IN I. EPSIT. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{163 \\
                }culo vitae praeclare te gessisti, perge igitur \\
                magno et forti animo in coeptocursu. \\
                13 Denuntio tibi coram Deo, etc. \\
                Quarto loco seruanda illi proponit ea \\
                quae hactenus tradidit, magna et sanctissima \\
                contestatione: ac vt res maiori pondere et af- \\
                fectu a Timotheo audiretur, contestat ionem \\
                geminam praemittit. Ducitur argumentum \\
                a Dei prae sentia et potestate. \\
                Coram Deo enim geri dicitur quod singu- \\
                lari illius timore agitur, cumque inspectore et \\
                animaduersore Deo. Omnia quidem illi prae- \\
                sentia: sed illa imprimis coram ei dicuntur, \\
                quae curat et promouet, aut quorum neglectum \\
                singulariter punit. Sic a potentia quoque, VI- \\
                VIFICAT OMNIA:ergo oportet magno illius \\
                timore in officio versari, habet enim vitae et \\
                necis potestatem Et a Christi exemplo, QVI SVB \\
                PONTIO PILATO CONFESSIONEM ILLAM \\
                SPECIOSAM STATVIT. Confessionem hamc ex- \\
                plico ex cap.18.Ioan. Deinde refero ad totam \\
                historiam Passionis ac mortis. Vnde efficitur, \\
                ministros exemplo Christi debere in confes- \\
                sione veritatis contra omnia vitae pericula \\
                quam constantissime perdurare, et ob id in of- \\
                ficio etiam extra periculum esse fortes. \\
                14 Vt serues hoc mandatum, etc, \\
                Redditio est, continens instituti proposi- \\
                tionem, significat se obtestationes illas attuliffe, \\
                
\marginpar{164 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }vt in officio sit quam diligentissimus. Ἐντολὴν \\
                accipio pro officii praecepto: scopus enim e- \\
                pistolae huius est, vt quam vigilantissime exe- \\
                quatur officium suum in Ecclesia Ephesina. \\
                Itaque ad hoc praeceptum pertinet quidquid \\
                hactenus dixit de sana doctrina retinenda et \\
                et propaganda: de sectariis vitandis, de ele- \\
                ctione ministrorum grauiter obeunda, de mo \\
                deratione et lenitate corrigendi peccatores, \\
                de precibus assidue habendis, de vitando om- \\
                ni vitae scandalo. Quo facit quod addit, τηρῆ- \\
                σαί σε ἄπηλον καὶ ἀνεπίληπτον, nam inculpatus \\
                esse et labe carere aliter non potest omnis mi- \\
                nister nisi illa seruet Apostoli praecepta, cùm \\
                ἐντολὴ tamen maneat ἄπηλος et ἀνεπίληπτος. \\
                Quod addit ad finem de apparitione Do \\
                mini, habet argumentum a spe praemiorum \\
                et metu poenarum: nam iudex ille erit et red- \\
                det singulis pro factis suis condigna. \\
                Absoluit argumentum ab apparitione \\
                Domini sumptum. Ac cauet tergiuersatione \\
                impiorum, qui solent opinione longae morae \\
                insolentius peccare: hos reprimit dicendo, Ve \\
                niet tandem quod praedico. Sunt autem ἵδιοι \\
                καιροί, ea tempora, quae iudicio nouissimo de \\
                putata sunt. Ideo nihil agunt peccatores sese \\
                consolando diutina mora, quia quod Christu \\
                15 Quem temporibus suis, etc. \\
                iudex nondum venit, non probat illum nun- \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{165 \\
                }quain venturuin, sed tempora nondum esse \\
                completa, quae vbi cursum absoluerint, indu- \\
                bitanter aderit iudex. Iudicium hic commem- \\
                ditur a maiestate authoris. Explicantur igitur \\
                hic encomia diuinae maiestatis. Primum μα- \\
                κάριος dicitur natura sua, quia hanc in sua ha- \\
                bet potestate: deinde effectiue, quia nos infe- \\
                lices beatos reddit: denique quia a nobis de- \\
                bitis laudib.ornatur propter beneficium re- \\
                demptionis. Secundo loco dicitur SOLVS PO- \\
                ΤEης, δυνάςτης dicitur respectu impiorum et \\
                Satanae, quos refrenat et sua potentia superat. \\
                Δύνω enim est ὁπλίζω: dicitur igitur δυνάςτης, \\
                quia vitae et necis plenum habet ius, et qui- \\
                dem solus: nam quidquid vitae et imperii est, \\
                id totum a Deo descendit. Tertio, REX RE- \\
                GVM. Regis nomen Deo recte tribuitur pro- \\
                pter patrocinium quod suis praebet: ad hunc \\
                enim refugium habent, et in eo quaerunt et \\
                reperiunt fundamentum: quo facit etiam no- \\
                minis ratio: Βασιλεὺς enim dicitur quasi τοῦ \\
                λαοῦ βάσις, id certè agnoscunt pii. \\
                Quarto, DOMINVS DOMINANTIVM: Κύ- \\
                ριος oecconomicum est vocabulum, nam vxor \\
                et liberi proprie patremfamiliâs κύριον vocant: \\
                serui vero δεσπότην. Agnoscunt igitur sancti \\
                Deum κύριον, hoc est, rectorem Ecclesiae suae, \\
                qui alias dominationes omnes superat. \\
                Quinto, QUI SOLVS HABET IM- \\
                
\section*{COMMENTARII \\
                }
\marginpar{166 \\
                }MORTALITATEM, et solus potens est, \\
                non excludens alias potentias, sic solus est \\
                immortalis, hoc est, natura sua, eamque sic \\
                possidet vt eam largiatur quibus velit: sic \\
                Angelicas naturas immortales fecit: hominis \\
                animam: tandem etiam corpora post resur- \\
                rectionem eadem ornabit. \\
                Sexto, LVCEM INHABITANS IN- \\
                ACCES SAM: lucem dicit illam ineffabilem \\
                vitae aeternae beatitudinem, quam opponit te- \\
                nebris, hoc est, terrori et cruciatibus impio- \\
                rum: Deus igitur lux est, hoc est, ipsamet ma- \\
                iestas felicitatis, hanc possidet vt proprium \\
                bonum. Ἀπρόσιτον autem dicitur, quia ratio \\
                hominis et vis eloquendi hic deficit: melius \\
                et facilius dicimus quid non sit, quam quid \\
                sit. sic 1.Corin.2.vers.9. in cor hominis non as- \\
                cendisse, nec oculum vidisse, nec aurem au- \\
                diuisse illam maiestatem diuinorum bono- \\
                rum. Hinc est quod in rebus diuinis caeci su- \\
                mus, quam infirmitatem hic agnoscere de- \\
                bemus, inuia sunt nobis omnia diuina et quid \\
                quid nobis hic contingit cognoscendo, id to- \\
                tum gratiae Dei est. Agnouit hoc Aristoteles \\
                cum diceret oculos nostros caecutire in rebus \\
                diuinis, quemadmodum noctuae oculi in luce \\
                meridiana, sed causam ignorauit, hamc nos do- \\
                cent sacrae literae, peccatum scilicet, quod nos \\
                imagine Dei priuauit. \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{167 \\
                }Septimo, QVAM NEMO VIDIT \\
                HOMINVM, NEC VIDERE PO- \\
                TEST: et haec laus est diuinae maiestatis, \\
                quia adeo sincera est vt effugiat hominis ocu- \\
                los. Hinc dictum est Mosi, Exod.33. Non- \\
                videbit me homo et viuet, ratio est in pec- \\
                cato, quod Dei prae sentia ferre non potest. In- \\
                de fuga et trepidatio primum coepit in pri- \\
                mis hominibus cum peccassent. Hinc crassus \\
                est redditus visus oculorum et caecus, vt Deum \\
                nec possit, nec velit videre. Vident tamen \\
                Deum pii ac renati, sed in speculo et aenig- \\
                mate, 1.Cor.13.ver.9.12. Vident eum in filio \\
                suo, qui est icon et character substantiae eius: \\
                sic in Scripturavidetur dum attenditur ipsius \\
                voluntas, sed omnes isti modi imperfecti sunt: \\
                ad plenum videbimus illum in vita aeterna, \\
                1.Ioan.3. vers.2. Iustinus Martyr eleganter \\
                hoc dixit, Θεὸν νοήσαι χαλεπόν, φράσαι δὲ ἀδυνα- \\
                τον, τῷ καὶ νοήσαι δύνατον. Ista encomia conclu- \\
                dit clausula pietati conformi: CVI SIT \\
                HONOR ET ROBVR AETERNVM. \\
                Amen. Δοξολογία est pii pectoris, non solum \\
                confitentis, sed humiliter Dei maiestatem a- \\
                dorantis: daemones enim quoque fatentur, \\
                sed contremiscunt: aliter pii. \\
                17 Diuitibus in hoc seculo, etc. \\
                Sextus locus de diuitum officio, ac per- \\
                tinet ad quartum, qui iam expositus est. Duo \\
                
\marginpar{168 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }autem hic explicantur: primum vitia cauen- \\
                da exprimit: mox his opponit virtutes sequem- \\
                das diuitibus. Vitia sunt primum ὑψηλοφρο- \\
                νεῖν, altum sapere, quia enim variis ornati sunt \\
                instrumentis elabendi et propulsandi casus \\
                communes, ideo inferiores libenter contem- \\
                nunt, et se efferunt quasi omnibus meliores. \\
                Hinc recte de eis dicitur ab Euripide, ἔμ- \\
                φυτον τοῖς πλουτοῦσι σκαιοῖσιν εἶναι, hoc est, innatum \\
                illis esse petulanter agere. Alterum vitium \\
                est, SPEM PONERE IN INCERTITVDINE. \\
                OPVM. Ἀδηλότης  habet vim argumenti:incer- \\
                tis enim fidere stultum est:opes sunt incertae. \\
                Igitur hic fidere stultum est. \\
                Virtutes autem sunt quas diuites sequi de- \\
                bent. Primum, DEO FIDENDVM EST, qui \\
                est vita, hoc est, res firma per se et ratione a- \\
                gens. Deinde, QVIA NOBIS EXHIBET OM- \\
                NIA: igitur largitur etiam opes: ideo non hae- \\
                rendum in effectu, sed redeundum est ad cau- \\
                sam largientem. Tertio, ABVNDE LARGITVR, \\
                non parce, vide Psalm.147. Quarto, dat ad \\
                απόλαυσιν, hoc est, χρήσιν ad vsum: non vt re- \\
                condamus, sed vtamur, χρήσις igitur non κτάσις \\
                respici debet. \\
                18 Benefacere, etc \\
                Reliquas persequitur virtutes, vt est \\
                ἀγαθοεργεῖν: benefacere opponitur otio diui- \\
                tum: deinde malis illorum operibus, vt est \\
                
\section*{IN I. EPIST. AD TIMOTH. \\
                }
\marginpar{169 \\
                }vsurari, libidinari, scortari, et similia. Tertia \\
                virtus est abundare bonis operibus, hoc est, \\
                beneficum esse in multos. Quarta εὐμεταδό- \\
                τους εἶναι, ad erogandum faciles, opponitur illo- \\
                rum morositati, quia rogari volunt, et diu, \\
                nec tandem etiam faciles sunt, sed tristes et \\
                tetrici.2.Cor.9. Hilarem datorem amat Deus. \\
                Rom.12. Qui conmunicat, in hilaritate faciat. \\
                Quinta est κοινωνικους εἶναι, hoc est, in omnibus \\
                faciles etiam vt non rogati dent: quasi sua \\
                communia faciant omnibus communicatiui, \\
                quae boni est natura, vt se aliis libenter com- \\
                municet ad conseruationem. \\
                19 Recondentes sibi ipsis, etc. \\
                Addit argumentum quo ad liberalitatem \\
                incitat, a spe magni praemii sumptum. Opum \\
                vsus verus est qui in futurum prodest, hoc est, \\
                ad vitam aeternam gradum struit: ergo, ad \\
                hunc vsum opes sunt impendendae. Compa- \\
                ratur illa per se Christi solius merito. Interim \\
                scriptura liberalitati idem tribuit vt excitet \\
                ad beneficentiam. Deus per se dat gratis, ta- \\
                men nostra benefacta ornat hac laude quasi \\
                illorum respectu det.Vide Matt.6.Luc.12. \\
                20 O Timothee, etc. \\
                Epilogus sequitur continens principalem \\
                Propositionem repetitam. Apostrophe pa- \\
                thos habet. Depositum vocat officium Ec- \\
                clesiasticum quod debet seruare, hoc est, quam \\
                
\marginpar{170 \\
                }
\section*{COMMENTARII \\
                }vigilantissime obire. Dicitur depositum alie- \\
                ni non nostri iuris, et debet summa fide cu- \\
                stodiri et reddi, sed officium docendi Euan- \\
                gelium est depositum: igitur summa cura est \\
                conseruandum et sincera fide reddendum. \\
                Haec prior est loci huius pars. Altera est de \\
                vitiis euertentibus officii integritatem, qua- \\
                le est κενοφωνία, hoc est, inanis vocum strepi- \\
                tus, qualis erat illo seculo de Lege, Circun- \\
                cisione, quaestionibus Iudaicis:talem κενοφω- \\
                νίαν habet Philosophia Ethnica, et hodie in- \\
                ducitur in literas S.vt de essentiali iustitia, et \\
                substantia peccati, et similibus rixis. Alterum \\
                vitium est ἀντιθεσις, hoc est, studium opponem- \\
                di sese veritati:Item pugnantem facere Scriptu- \\
                ram: item nouum Testamentum cum veteri conmit \\
                tere, quae vitia sunt interpretationis. Falso di \\
                cta cognitio est, quam homines magni faciunt. \\
                Deus autem aspernatur et odit. Vide Colos.2. \\
                Ab exemplo periculoso deterret a curiosi- \\
                tate. Quidquid periculo plenum est, id debet \\
                diligentia vitari a pio ministro:sed κενοφωνία \\
                et rixandi studium plenum est periculo: Ergo, \\
                etc. Haec considerent homines certaminum \\
                et contentionum hodie auidi. Dominus Ie- \\
                21 Quam quidam, etc \\
                sus Christus conseruet Esclesiam suam in tot \\
                certaminibus adeò periculosis, Amen. \\
                
\end{pages}
\end{document}
        